var lista = [{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0101","titulo":"Fundamentos Econ\u00f4micos da Educa\u00e7\u00e3o","turma":2017102,"desc":"Este curso tem como finalidade analisar conceitos b\u00e1sicos e contribui\u00e7\u00f5es da Economia da Educa\u00e7\u00e3o para a an\u00e1lise dos problemas educacionais e discutir o seu significado na forma\u00e7\u00e3o do educador. \r\nAbordagem das principais concep\u00e7\u00f5es da economia da educa\u00e7\u00e3o na configura\u00e7\u00e3o atual do Estado e suas rela\u00e7\u00f5es com as pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o. Teorias do Desenvolvimento e Educa\u00e7\u00e3o, Teorias do Capital Humano.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0101&verdis=2","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Rodrigo Rosa da Silva","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0101","titulo":"Fundamentos Econ\u00f4micos da Educa\u00e7\u00e3o","turma":2017103,"desc":"Este curso tem como finalidade analisar conceitos b\u00e1sicos e contribui\u00e7\u00f5es da Economia da Educa\u00e7\u00e3o para a an\u00e1lise dos problemas educacionais e discutir o seu significado na forma\u00e7\u00e3o do educador. \r\nAbordagem das principais concep\u00e7\u00f5es da economia da educa\u00e7\u00e3o na configura\u00e7\u00e3o atual do Estado e suas rela\u00e7\u00f5es com as pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o. Teorias do Desenvolvimento e Educa\u00e7\u00e3o, Teorias do Capital Humano.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0101&verdis=2","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Rodrigo Rosa da Silva","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0101","titulo":"Fundamentos Econ\u00f4micos da Educa\u00e7\u00e3o","turma":2017131,"desc":"Este curso tem como finalidade analisar conceitos b\u00e1sicos e contribui\u00e7\u00f5es da Economia da Educa\u00e7\u00e3o para a an\u00e1lise dos problemas educacionais e discutir o seu significado na forma\u00e7\u00e3o do educador. \r\nAbordagem das principais concep\u00e7\u00f5es da economia da educa\u00e7\u00e3o na configura\u00e7\u00e3o atual do Estado e suas rela\u00e7\u00f5es com as pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o. Teorias do Desenvolvimento e Educa\u00e7\u00e3o, Teorias do Capital Humano.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0101&verdis=2","aula1_dia":"sex","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Rubens Barbosa de Camargo","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0221","titulo":"Pol\u00edtica e Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica I - Poeb I","turma":2017102,"desc":"Esta disciplina tem por finalidade propiciar aos alunos do curso de Pedagogia, numa perspectiva cr\u00edtica, conhecimentos b\u00e1sicos referentes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos sistemas e redes de ensino e da pol\u00edtica educacional para Educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil e o acompanhamento da sua implementa\u00e7\u00e3o, em n\u00edvel de sistema e de unidade escolar. Para tanto, ser\u00e3o desenvolvidos os seguintes temas: pap\u00e9is do Estado e educa\u00e7\u00e3o; estrutura e funcionamento da educa\u00e7\u00e3o brasileira; direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o; financiamento da educa\u00e7\u00e3o e sistemas de avalia\u00e7\u00e3o.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0221&verdis=5","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Roberto da Silva","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0221","titulo":"Pol\u00edtica e Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica I - Poeb I","turma":2017103,"desc":"Esta disciplina tem por finalidade propiciar aos alunos do curso de Pedagogia, numa perspectiva cr\u00edtica, conhecimentos b\u00e1sicos referentes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos sistemas e redes de ensino e da pol\u00edtica educacional para Educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil e o acompanhamento da sua implementa\u00e7\u00e3o, em n\u00edvel de sistema e de unidade escolar. Para tanto, ser\u00e3o desenvolvidos os seguintes temas: pap\u00e9is do Estado e educa\u00e7\u00e3o; estrutura e funcionamento da educa\u00e7\u00e3o brasileira; direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o; financiamento da educa\u00e7\u00e3o e sistemas de avalia\u00e7\u00e3o.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0221&verdis=5","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Roberto da Silva","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0221","titulo":"Pol\u00edtica e Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica I - Poeb I","turma":2017131,"desc":"Esta disciplina tem por finalidade propiciar aos alunos do curso de Pedagogia, numa perspectiva cr\u00edtica, conhecimentos b\u00e1sicos referentes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos sistemas e redes de ensino e da pol\u00edtica educacional para Educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil e o acompanhamento da sua implementa\u00e7\u00e3o, em n\u00edvel de sistema e de unidade escolar. Para tanto, ser\u00e3o desenvolvidos os seguintes temas: pap\u00e9is do Estado e educa\u00e7\u00e3o; estrutura e funcionamento da educa\u00e7\u00e3o brasileira; direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o; financiamento da educa\u00e7\u00e3o e sistemas de avalia\u00e7\u00e3o.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0221&verdis=5","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Carmen Sylvia Vidigal Moraes","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0463","titulo":"Pol\u00edtica e Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Brasil","turma":2017131,"desc":"Esta disciplina visa propiciar ao licenciando condi\u00e7\u00f5es para a compreens\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica das pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o, bem como da organiza\u00e7\u00e3o escolar e da legisla\u00e7\u00e3o educacional referentes \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, em suas diferentes modalidades de ensino, como elementos de reflex\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o na realidade educacional brasileira. Para tanto, desenvolver\u00e1 os seguintes t\u00f3picos: a) Fun\u00e7\u00e3o social da educa\u00e7\u00e3o e natureza da institui\u00e7\u00e3o escolar: inser\u00e7\u00e3o do sistema escolar na produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social; b) Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o, cidadania, diversidade e direito \u00e0 diferen\u00e7a; c) Organiza\u00e7\u00e3o e Legisla\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil: aspectos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos e sociais; d) Planejamento e situa\u00e7\u00e3o atual da educa\u00e7\u00e3o; e) Financiamento da educa\u00e7\u00e3o; f) Gest\u00e3o dos sistemas de ensino; g) Unidade escolar: gest\u00e3o e projeto pedag\u00f3gico.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0463&verdis=4","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Manh\u00e3","aula1_professor":"Pedro Roberto Jacobi","aula1_inicio":"08:30","aula1_fim":"12:00"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0463","titulo":"Pol\u00edtica e Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Brasil","turma":2017132,"desc":"Esta disciplina visa propiciar ao licenciando condi\u00e7\u00f5es para a compreens\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica das pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o, bem como da organiza\u00e7\u00e3o escolar e da legisla\u00e7\u00e3o educacional referentes \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, em suas diferentes modalidades de ensino, como elementos de reflex\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o na realidade educacional brasileira. Para tanto, desenvolver\u00e1 os seguintes t\u00f3picos: a) Fun\u00e7\u00e3o social da educa\u00e7\u00e3o e natureza da institui\u00e7\u00e3o escolar: inser\u00e7\u00e3o do sistema escolar na produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social; b) Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o, cidadania, diversidade e direito \u00e0 diferen\u00e7a; c) Organiza\u00e7\u00e3o e Legisla\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil: aspectos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos e sociais; d) Planejamento e situa\u00e7\u00e3o atual da educa\u00e7\u00e3o; e) Financiamento da educa\u00e7\u00e3o; f) Gest\u00e3o dos sistemas de ensino; g) Unidade escolar: gest\u00e3o e projeto pedag\u00f3gico.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0463&verdis=4","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Doris Accioly e Silva","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0463","titulo":"Pol\u00edtica e Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Brasil","turma":2017133,"desc":"Esta disciplina visa propiciar ao licenciando condi\u00e7\u00f5es para a compreens\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica das pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o, bem como da organiza\u00e7\u00e3o escolar e da legisla\u00e7\u00e3o educacional referentes \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, em suas diferentes modalidades de ensino, como elementos de reflex\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o na realidade educacional brasileira. Para tanto, desenvolver\u00e1 os seguintes t\u00f3picos: a) Fun\u00e7\u00e3o social da educa\u00e7\u00e3o e natureza da institui\u00e7\u00e3o escolar: inser\u00e7\u00e3o do sistema escolar na produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social; b) Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o, cidadania, diversidade e direito \u00e0 diferen\u00e7a; c) Organiza\u00e7\u00e3o e Legisla\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil: aspectos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos e sociais; d) Planejamento e situa\u00e7\u00e3o atual da educa\u00e7\u00e3o; e) Financiamento da educa\u00e7\u00e3o; f) Gest\u00e3o dos sistemas de ensino; g) Unidade escolar: gest\u00e3o e projeto pedag\u00f3gico.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0463&verdis=4","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Ocimar Munhoz Alavarse","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0463","titulo":"Pol\u00edtica e Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Brasil","turma":2017134,"desc":"Esta disciplina visa propiciar ao licenciando condi\u00e7\u00f5es para a compreens\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica das pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o, bem como da organiza\u00e7\u00e3o escolar e da legisla\u00e7\u00e3o educacional referentes \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, em suas diferentes modalidades de ensino, como elementos de reflex\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o na realidade educacional brasileira. Para tanto, desenvolver\u00e1 os seguintes t\u00f3picos: a) Fun\u00e7\u00e3o social da educa\u00e7\u00e3o e natureza da institui\u00e7\u00e3o escolar: inser\u00e7\u00e3o do sistema escolar na produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social; b) Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o, cidadania, diversidade e direito \u00e0 diferen\u00e7a; c) Organiza\u00e7\u00e3o e Legisla\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil: aspectos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos e sociais; d) Planejamento e situa\u00e7\u00e3o atual da educa\u00e7\u00e3o; e) Financiamento da educa\u00e7\u00e3o; f) Gest\u00e3o dos sistemas de ensino; g) Unidade escolar: gest\u00e3o e projeto pedag\u00f3gico.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0463&verdis=4","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Afranio Mendes Catani","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0463","titulo":"Pol\u00edtica e Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Brasil","turma":2017141,"desc":"Esta disciplina visa propiciar ao licenciando condi\u00e7\u00f5es para a compreens\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica das pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o, bem como da organiza\u00e7\u00e3o escolar e da legisla\u00e7\u00e3o educacional referentes \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, em suas diferentes modalidades de ensino, como elementos de reflex\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o na realidade educacional brasileira. Para tanto, desenvolver\u00e1 os seguintes t\u00f3picos: a) Fun\u00e7\u00e3o social da educa\u00e7\u00e3o e natureza da institui\u00e7\u00e3o escolar: inser\u00e7\u00e3o do sistema escolar na produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social; b) Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o, cidadania, diversidade e direito \u00e0 diferen\u00e7a; c) Organiza\u00e7\u00e3o e Legisla\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil: aspectos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos e sociais; d) Planejamento e situa\u00e7\u00e3o atual da educa\u00e7\u00e3o; e) Financiamento da educa\u00e7\u00e3o; f) Gest\u00e3o dos sistemas de ensino; g) Unidade escolar: gest\u00e3o e projeto pedag\u00f3gico.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0463&verdis=4","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Manh\u00e3","aula1_professor":"Lara Elena Ramos Simielli","aula1_inicio":"08:30","aula1_fim":"12:00"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0463","titulo":"Pol\u00edtica e Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Brasil","turma":2017143,"desc":"Esta disciplina visa propiciar ao licenciando condi\u00e7\u00f5es para a compreens\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica das pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o, bem como da organiza\u00e7\u00e3o escolar e da legisla\u00e7\u00e3o educacional referentes \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, em suas diferentes modalidades de ensino, como elementos de reflex\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o na realidade educacional brasileira. Para tanto, desenvolver\u00e1 os seguintes t\u00f3picos: a) Fun\u00e7\u00e3o social da educa\u00e7\u00e3o e natureza da institui\u00e7\u00e3o escolar: inser\u00e7\u00e3o do sistema escolar na produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social; b) Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o, cidadania, diversidade e direito \u00e0 diferen\u00e7a; c) Organiza\u00e7\u00e3o e Legisla\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil: aspectos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos e sociais; d) Planejamento e situa\u00e7\u00e3o atual da educa\u00e7\u00e3o; e) Financiamento da educa\u00e7\u00e3o; f) Gest\u00e3o dos sistemas de ensino; g) Unidade escolar: gest\u00e3o e projeto pedag\u00f3gico.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0463&verdis=4","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Doris Accioly e Silva","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0463","titulo":"Pol\u00edtica e Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Brasil","turma":2017151,"desc":"Esta disciplina visa propiciar ao licenciando condi\u00e7\u00f5es para a compreens\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica das pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o, bem como da organiza\u00e7\u00e3o escolar e da legisla\u00e7\u00e3o educacional referentes \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, em suas diferentes modalidades de ensino, como elementos de reflex\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o na realidade educacional brasileira. Para tanto, desenvolver\u00e1 os seguintes t\u00f3picos: a) Fun\u00e7\u00e3o social da educa\u00e7\u00e3o e natureza da institui\u00e7\u00e3o escolar: inser\u00e7\u00e3o do sistema escolar na produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social; b) Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o, cidadania, diversidade e direito \u00e0 diferen\u00e7a; c) Organiza\u00e7\u00e3o e Legisla\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil: aspectos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos e sociais; d) Planejamento e situa\u00e7\u00e3o atual da educa\u00e7\u00e3o; e) Financiamento da educa\u00e7\u00e3o; f) Gest\u00e3o dos sistemas de ensino; g) Unidade escolar: gest\u00e3o e projeto pedag\u00f3gico.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0463&verdis=4","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Manh\u00e3","aula1_professor":"Lara Elena Ramos Simielli","aula1_inicio":"08:30","aula1_fim":"12:00"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0463","titulo":"Pol\u00edtica e Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Brasil","turma":2017152,"desc":"Esta disciplina visa propiciar ao licenciando condi\u00e7\u00f5es para a compreens\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica das pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o, bem como da organiza\u00e7\u00e3o escolar e da legisla\u00e7\u00e3o educacional referentes \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, em suas diferentes modalidades de ensino, como elementos de reflex\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o na realidade educacional brasileira. Para tanto, desenvolver\u00e1 os seguintes t\u00f3picos: a) Fun\u00e7\u00e3o social da educa\u00e7\u00e3o e natureza da institui\u00e7\u00e3o escolar: inser\u00e7\u00e3o do sistema escolar na produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social; b) Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o, cidadania, diversidade e direito \u00e0 diferen\u00e7a; c) Organiza\u00e7\u00e3o e Legisla\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil: aspectos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos e sociais; d) Planejamento e situa\u00e7\u00e3o atual da educa\u00e7\u00e3o; e) Financiamento da educa\u00e7\u00e3o; f) Gest\u00e3o dos sistemas de ensino; g) Unidade escolar: gest\u00e3o e projeto pedag\u00f3gico.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0463&verdis=4","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Shirley Silva","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0463","titulo":"Pol\u00edtica e Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Brasil","turma":2017153,"desc":"Esta disciplina visa propiciar ao licenciando condi\u00e7\u00f5es para a compreens\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica das pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o, bem como da organiza\u00e7\u00e3o escolar e da legisla\u00e7\u00e3o educacional referentes \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, em suas diferentes modalidades de ensino, como elementos de reflex\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o na realidade educacional brasileira. Para tanto, desenvolver\u00e1 os seguintes t\u00f3picos: a) Fun\u00e7\u00e3o social da educa\u00e7\u00e3o e natureza da institui\u00e7\u00e3o escolar: inser\u00e7\u00e3o do sistema escolar na produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social; b) Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o, cidadania, diversidade e direito \u00e0 diferen\u00e7a; c) Organiza\u00e7\u00e3o e Legisla\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil: aspectos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos e sociais; d) Planejamento e situa\u00e7\u00e3o atual da educa\u00e7\u00e3o; e) Financiamento da educa\u00e7\u00e3o; f) Gest\u00e3o dos sistemas de ensino; g) Unidade escolar: gest\u00e3o e projeto pedag\u00f3gico.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0463&verdis=4","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Shirley Silva","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0463","titulo":"Pol\u00edtica e Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Brasil","turma":2017154,"desc":"Esta disciplina visa propiciar ao licenciando condi\u00e7\u00f5es para a compreens\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica das pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o, bem como da organiza\u00e7\u00e3o escolar e da legisla\u00e7\u00e3o educacional referentes \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, em suas diferentes modalidades de ensino, como elementos de reflex\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o na realidade educacional brasileira. Para tanto, desenvolver\u00e1 os seguintes t\u00f3picos: a) Fun\u00e7\u00e3o social da educa\u00e7\u00e3o e natureza da institui\u00e7\u00e3o escolar: inser\u00e7\u00e3o do sistema escolar na produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social; b) Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o, cidadania, diversidade e direito \u00e0 diferen\u00e7a; c) Organiza\u00e7\u00e3o e Legisla\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil: aspectos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos e sociais; d) Planejamento e situa\u00e7\u00e3o atual da educa\u00e7\u00e3o; e) Financiamento da educa\u00e7\u00e3o; f) Gest\u00e3o dos sistemas de ensino; g) Unidade escolar: gest\u00e3o e projeto pedag\u00f3gico.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0463&verdis=4","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Rubens Barbosa de Camargo","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0463","titulo":"Pol\u00edtica e Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Brasil","turma":2017162,"desc":"Esta disciplina visa propiciar ao licenciando condi\u00e7\u00f5es para a compreens\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica das pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o, bem como da organiza\u00e7\u00e3o escolar e da legisla\u00e7\u00e3o educacional referentes \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, em suas diferentes modalidades de ensino, como elementos de reflex\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o na realidade educacional brasileira. Para tanto, desenvolver\u00e1 os seguintes t\u00f3picos: a) Fun\u00e7\u00e3o social da educa\u00e7\u00e3o e natureza da institui\u00e7\u00e3o escolar: inser\u00e7\u00e3o do sistema escolar na produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social; b) Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o, cidadania, diversidade e direito \u00e0 diferen\u00e7a; c) Organiza\u00e7\u00e3o e Legisla\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil: aspectos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos e sociais; d) Planejamento e situa\u00e7\u00e3o atual da educa\u00e7\u00e3o; e) Financiamento da educa\u00e7\u00e3o; f) Gest\u00e3o dos sistemas de ensino; g) Unidade escolar: gest\u00e3o e projeto pedag\u00f3gico.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0463&verdis=4","aula1_dia":"sex","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Rubens Barbosa de Camargo","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0463","titulo":"Pol\u00edtica e Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Brasil","turma":2017163,"desc":"Esta disciplina visa propiciar ao licenciando condi\u00e7\u00f5es para a compreens\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica das pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o, bem como da organiza\u00e7\u00e3o escolar e da legisla\u00e7\u00e3o educacional referentes \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, em suas diferentes modalidades de ensino, como elementos de reflex\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o na realidade educacional brasileira. Para tanto, desenvolver\u00e1 os seguintes t\u00f3picos: a) Fun\u00e7\u00e3o social da educa\u00e7\u00e3o e natureza da institui\u00e7\u00e3o escolar: inser\u00e7\u00e3o do sistema escolar na produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social; b) Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o, cidadania, diversidade e direito \u00e0 diferen\u00e7a; c) Organiza\u00e7\u00e3o e Legisla\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil: aspectos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos e sociais; d) Planejamento e situa\u00e7\u00e3o atual da educa\u00e7\u00e3o; e) Financiamento da educa\u00e7\u00e3o; f) Gest\u00e3o dos sistemas de ensino; g) Unidade escolar: gest\u00e3o e projeto pedag\u00f3gico.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0463&verdis=4","aula1_dia":"sex","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Rubens Barbosa de Camargo","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0689","titulo":"Est\u00e1gio de Viv\u00eancia e Investiga\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o Escolar e Pol\u00edticas P\u00fablicas","turma":2017133,"desc":"Est\u00e1gio curricular de viv\u00eancia e investiga\u00e7\u00e3o numa unidade escolar como escola-campo, ou em outro espa\u00e7o educativo, sob supervis\u00e3o, que auxilie no percurso formativo do graduando, dando-lhe uma vis\u00e3o mais conjunta e cr\u00edtica das discuss\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas no que concerne ao impacto das pol\u00edticas p\u00fablicas na gest\u00e3o de unidade escolar.\r\nAnalisar as condi\u00e7\u00f5es concretas em que se realiza o trabalho pedag\u00f3gico, a coordena\u00e7\u00e3o das tarefas, a gest\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios agentes (internos e externos) na din\u00e2mica cotidiana escolar.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0689&verdis=1","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Rosangela Gavioli Prieto","aula1_inicio":"17:30","aula1_fim":"19:10"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0689","titulo":"Est\u00e1gio de Viv\u00eancia e Investiga\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o Escolar e Pol\u00edticas P\u00fablicas","turma":2017162,"desc":"Est\u00e1gio curricular de viv\u00eancia e investiga\u00e7\u00e3o numa unidade escolar como escola-campo, ou em outro espa\u00e7o educativo, sob supervis\u00e3o, que auxilie no percurso formativo do graduando, dando-lhe uma vis\u00e3o mais conjunta e cr\u00edtica das discuss\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas no que concerne ao impacto das pol\u00edticas p\u00fablicas na gest\u00e3o de unidade escolar.\r\nAnalisar as condi\u00e7\u00f5es concretas em que se realiza o trabalho pedag\u00f3gico, a coordena\u00e7\u00e3o das tarefas, a gest\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios agentes (internos e externos) na din\u00e2mica cotidiana escolar.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0689&verdis=1","aula1_dia":"sex","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Ocimar Munhoz Alavarse","aula1_inicio":"12:10","aula1_fim":"13:50"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0692","titulo":"Pol\u00edticas P\u00fablicas de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos","turma":2017102,"desc":"A disciplina tem por objetivo aprofundar estudos de pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil, analisando especificamente a modalidade destinada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos. Abrange an\u00e1lise de dados s\u00f3cio-demogr\u00e1ficos, da hist\u00f3ria, da legisla\u00e7\u00e3o, do financiamento e das pol\u00edticas p\u00fablicas recentes de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos, situando-as frente \u00e0s correntes internacionais de pensamento sobre esse \u00e2mbito educativo.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0692&verdis=1","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Maria Clara di Pierro","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0692","titulo":"Pol\u00edticas P\u00fablicas de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos","turma":2017103,"desc":"A disciplina tem por objetivo aprofundar estudos de pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil, analisando especificamente a modalidade destinada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos. Abrange an\u00e1lise de dados s\u00f3cio-demogr\u00e1ficos, da hist\u00f3ria, da legisla\u00e7\u00e3o, do financiamento e das pol\u00edticas p\u00fablicas recentes de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos, situando-as frente \u00e0s correntes internacionais de pensamento sobre esse \u00e2mbito educativo.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0692&verdis=1","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Maria Clara di Pierro","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0698","titulo":"Pol\u00edtica Educacional e Diversidade","turma":2017102,"desc":"A disciplina via oferecer subs\u00eddios para a compreens\u00e3o das pol\u00edticas educacionais a partir da \u00f3tica da diversidade, discutindo especialmente como se introduz a quest\u00e3o da diversidade e da diferen\u00e7a nas pol\u00edticas educacionais no Brasil: principais planos, programas e projetos, estrat\u00e9gias e arranjos institucionais.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0698&verdis=1","aula1_dia":"sex","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Rog\u00e9rio de Almeida","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Adm Escolar e Economia da Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"EDA0698","titulo":"Pol\u00edtica Educacional e Diversidade","turma":2017103,"desc":"A disciplina via oferecer subs\u00eddios para a compreens\u00e3o das pol\u00edticas educacionais a partir da \u00f3tica da diversidade, discutindo especialmente como se introduz a quest\u00e3o da diversidade e da diferen\u00e7a nas pol\u00edticas educacionais no Brasil: principais planos, programas e projetos, estrat\u00e9gias e arranjos institucionais.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDA0698&verdis=1","aula1_dia":"sex","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Rog\u00e9rio de Almeida","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Disciplinas Interdepartamentais da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"4800700","titulo":"Educa\u00e7\u00e3o Especial \u2013 Fundamentos, Pol\u00edticas e Pr\u00e1ticas Escolares","turma":2017102,"desc":"- Fundamentos da educa\u00e7\u00e3o especial.\r\n - Pol\u00edticas educacionais e a educa\u00e7\u00e3o especial.\r\n- Praticas escolares e o atendimento ao aluno com defici\u00eancia, transtornos globais do desenvolvimento e altas habilidades\/superdota\u00e7\u00e3o.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=4800700&verdis=7","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Rosangela Gavioli Prieto","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Disciplinas Interdepartamentais da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"4800700","titulo":"Educa\u00e7\u00e3o Especial \u2013 Fundamentos, Pol\u00edticas e Pr\u00e1ticas Escolares","turma":2017103,"desc":"- Fundamentos da educa\u00e7\u00e3o especial.\r\n - Pol\u00edticas educacionais e a educa\u00e7\u00e3o especial.\r\n- Praticas escolares e o atendimento ao aluno com defici\u00eancia, transtornos globais do desenvolvimento e altas habilidades\/superdota\u00e7\u00e3o.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=4800700&verdis=7","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Karina Soledad Maldonado Molina Pagnez","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Disciplinas Interdepartamentais da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"4800700","titulo":"Educa\u00e7\u00e3o Especial \u2013 Fundamentos, Pol\u00edticas e Pr\u00e1ticas Escolares","turma":2017131,"desc":"- Fundamentos da educa\u00e7\u00e3o especial.\r\n - Pol\u00edticas educacionais e a educa\u00e7\u00e3o especial.\r\n- Praticas escolares e o atendimento ao aluno com defici\u00eancia, transtornos globais do desenvolvimento e altas habilidades\/superdota\u00e7\u00e3o.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=4800700&verdis=7","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Carla Biancha Angelucci","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Disciplinas Interdepartamentais da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"4800702","titulo":"Pesquisa Educacional: Quest\u00f5es Te\u00f3rico-Metodol\u00f3gicas e Pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica","turma":2017102,"desc":"Esta disciplina visa contribuir para a forma\u00e7\u00e3o do pedagogo, no sentido de qualific\u00e1-lo para uma melhor apropria\u00e7\u00e3o dos resultados de pesquisas qualitativas e quantitativas, proporcionando-lhe instrumental para analisar criticamente as fontes e as pol\u00edticas p\u00fablicas e investigar a realidade educacional, de modo a contribuir para o trabalho educacional, o trabalho docente e o aperfei\u00e7oamento do projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico da escola, bem como na qual est\u00e1 inserido. Neste sentido, trabalham-se os fundamentos da pesquisa educacional e suas principais correntes; as diferentes metodologias que as pesquisas utilizam, suas potencialidades e limites; e, finalmente, procura-se compor um panorama das principais tem\u00e1ticas abordadas com leituras de pesquisas recentes, a fim de compreender suas poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es com a pr\u00e1tica de trabalho educacional.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=4800702&verdis=1","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Christiane Coutheux Trindade","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Disciplinas Interdepartamentais da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o","sigla":"4800702","titulo":"Pesquisa Educacional: Quest\u00f5es Te\u00f3rico-Metodol\u00f3gicas e Pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica","turma":2017103,"desc":"Esta disciplina visa contribuir para a forma\u00e7\u00e3o do pedagogo, no sentido de qualific\u00e1-lo para uma melhor apropria\u00e7\u00e3o dos resultados de pesquisas qualitativas e quantitativas, proporcionando-lhe instrumental para analisar criticamente as fontes e as pol\u00edticas p\u00fablicas e investigar a realidade educacional, de modo a contribuir para o trabalho educacional, o trabalho docente e o aperfei\u00e7oamento do projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico da escola, bem como na qual est\u00e1 inserido. Neste sentido, trabalham-se os fundamentos da pesquisa educacional e suas principais correntes; as diferentes metodologias que as pesquisas utilizam, suas potencialidades e limites; e, finalmente, procura-se compor um panorama das principais tem\u00e1ticas abordadas com leituras de pesquisas recentes, a fim de compreender suas poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es com a pr\u00e1tica de trabalho educacional.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=4800702&verdis=1","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Livia de Ara\u00fajo Donnini Rodrigues","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0113","titulo":"Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o I","turma":2017102,"desc":"O curso pretende examinar as dimens\u00f5es sociais do processo educativo mediante o estudo das ag\u00eancias tradicionais de socializa\u00e7\u00e3o e das novas modalidades que caracterizem as pr\u00e1ticas socializadoras na sociedade contempor\u00e2nea, sobretudo aquelas relacionadas \u00e0 ind\u00fastria cultural e \u00e0 m\u00eddia. Os aspectos pol\u00edticos e culturais do processo educativo ser\u00e3o analisados, contemplando n\u00e3o s\u00f3 as pr\u00e1ticas de reprodu\u00e7\u00e3o social como os elementos que configuram a inova\u00e7\u00e3o e a mudan\u00e7a social no interior dos sistemas educativos.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0113&verdis=2","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Elie George Guimaraes Ghanem Junior","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0113","titulo":"Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o I","turma":2017103,"desc":"O curso pretende examinar as dimens\u00f5es sociais do processo educativo mediante o estudo das ag\u00eancias tradicionais de socializa\u00e7\u00e3o e das novas modalidades que caracterizem as pr\u00e1ticas socializadoras na sociedade contempor\u00e2nea, sobretudo aquelas relacionadas \u00e0 ind\u00fastria cultural e \u00e0 m\u00eddia. Os aspectos pol\u00edticos e culturais do processo educativo ser\u00e3o analisados, contemplando n\u00e3o s\u00f3 as pr\u00e1ticas de reprodu\u00e7\u00e3o social como os elementos que configuram a inova\u00e7\u00e3o e a mudan\u00e7a social no interior dos sistemas educativos.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0113&verdis=2","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Kimi Aparecida Tomizaki","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0113","titulo":"Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o I","turma":2017131,"desc":"O curso pretende examinar as dimens\u00f5es sociais do processo educativo mediante o estudo das ag\u00eancias tradicionais de socializa\u00e7\u00e3o e das novas modalidades que caracterizem as pr\u00e1ticas socializadoras na sociedade contempor\u00e2nea, sobretudo aquelas relacionadas \u00e0 ind\u00fastria cultural e \u00e0 m\u00eddia. Os aspectos pol\u00edticos e culturais do processo educativo ser\u00e3o analisados, contemplando n\u00e3o s\u00f3 as pr\u00e1ticas de reprodu\u00e7\u00e3o social como os elementos que configuram a inova\u00e7\u00e3o e a mudan\u00e7a social no interior dos sistemas educativos.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0113&verdis=2","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Kimi Aparecida Tomizaki","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0115","titulo":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o I","turma":2017102,"desc":"A \u00eanfase do curso \u00e9 no aspecto formativo. Um dos objetivos \u00e9 contribuir para o desenvolvimento nos alunos das capacidades intelectuais b\u00e1sicas de ler, analisar e avaliar textos te\u00f3ricos de filosofia, de estruturar logicamente o pensamento, de criticar, de expressar as pr\u00f3prias id\u00e9ias e defend\u00ea-las racionalmente. O conte\u00fado tamb\u00e9m \u00e9 de natureza formativa: procura-se familiarizar os alunos com temas, conceitos e teorias fundamentais referentes ao conhecimento e ao estudo da Educa\u00e7\u00e3o enquanto processo de transmiss\u00e3o do conhecimento. \r\nA programa\u00e7\u00e3o deste componente tem por objetivos: oferecer uma inicia\u00e7\u00e3o \u00e0s particularidades do modo de pensar filos\u00f3fico; - articular os momentos l\u00f3gico-epistemol\u00f3gicos com os de Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o; - explicitar a natureza do esfor\u00e7o te\u00f3rico em educa\u00e7\u00e3o pela an\u00e1lise cr\u00edtica do pr\u00f3prio conceito de educa\u00e7\u00e3o e pelo retomada de express\u00f5es hist\u00f3ricas significativas desse esfor\u00e7o.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0115&verdis=1","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Christiane Coutheux Trindade","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0115","titulo":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o I","turma":2017103,"desc":"A \u00eanfase do curso \u00e9 no aspecto formativo. Um dos objetivos \u00e9 contribuir para o desenvolvimento nos alunos das capacidades intelectuais b\u00e1sicas de ler, analisar e avaliar textos te\u00f3ricos de filosofia, de estruturar logicamente o pensamento, de criticar, de expressar as pr\u00f3prias id\u00e9ias e defend\u00ea-las racionalmente. O conte\u00fado tamb\u00e9m \u00e9 de natureza formativa: procura-se familiarizar os alunos com temas, conceitos e teorias fundamentais referentes ao conhecimento e ao estudo da Educa\u00e7\u00e3o enquanto processo de transmiss\u00e3o do conhecimento. \r\nA programa\u00e7\u00e3o deste componente tem por objetivos: oferecer uma inicia\u00e7\u00e3o \u00e0s particularidades do modo de pensar filos\u00f3fico; - articular os momentos l\u00f3gico-epistemol\u00f3gicos com os de Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o; - explicitar a natureza do esfor\u00e7o te\u00f3rico em educa\u00e7\u00e3o pela an\u00e1lise cr\u00edtica do pr\u00f3prio conceito de educa\u00e7\u00e3o e pelo retomada de express\u00f5es hist\u00f3ricas significativas desse esfor\u00e7o.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0115&verdis=1","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Carlota Josefina Malta Cardozo dos Reis Boto","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0115","titulo":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o I","turma":2017131,"desc":"A \u00eanfase do curso \u00e9 no aspecto formativo. Um dos objetivos \u00e9 contribuir para o desenvolvimento nos alunos das capacidades intelectuais b\u00e1sicas de ler, analisar e avaliar textos te\u00f3ricos de filosofia, de estruturar logicamente o pensamento, de criticar, de expressar as pr\u00f3prias id\u00e9ias e defend\u00ea-las racionalmente. O conte\u00fado tamb\u00e9m \u00e9 de natureza formativa: procura-se familiarizar os alunos com temas, conceitos e teorias fundamentais referentes ao conhecimento e ao estudo da Educa\u00e7\u00e3o enquanto processo de transmiss\u00e3o do conhecimento. \r\nA programa\u00e7\u00e3o deste componente tem por objetivos: oferecer uma inicia\u00e7\u00e3o \u00e0s particularidades do modo de pensar filos\u00f3fico; - articular os momentos l\u00f3gico-epistemol\u00f3gicos com os de Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o; - explicitar a natureza do esfor\u00e7o te\u00f3rico em educa\u00e7\u00e3o pela an\u00e1lise cr\u00edtica do pr\u00f3prio conceito de educa\u00e7\u00e3o e pelo retomada de express\u00f5es hist\u00f3ricas significativas desse esfor\u00e7o.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0115&verdis=1","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Marcos Sidnei Pagotto-Euzebio","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0119","titulo":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o I","turma":2017102,"desc":"A disciplina aborda os processos e pr\u00e1ticas hist\u00f3ricas de educa\u00e7\u00e3o investigando as diferentes maneiras pelas quais os sujeitos hist\u00f3ricos organizaram seus modos de aprender e de transmitir fazeres e saberes, em especial no mundo ocidental, desde a Antiguidade Cl\u00e1ssica at\u00e9 prim\u00f3rdios do s\u00e9culo XX.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0119&verdis=4","aula1_dia":"sex","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Ana Luiza Jesus da Costa","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0119","titulo":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o I","turma":2017103,"desc":"A disciplina aborda os processos e pr\u00e1ticas hist\u00f3ricas de educa\u00e7\u00e3o investigando as diferentes maneiras pelas quais os sujeitos hist\u00f3ricos organizaram seus modos de aprender e de transmitir fazeres e saberes, em especial no mundo ocidental, desde a Antiguidade Cl\u00e1ssica at\u00e9 prim\u00f3rdios do s\u00e9culo XX.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0119&verdis=4","aula1_dia":"sex","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Ana Luiza Jesus da Costa","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0119","titulo":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o I","turma":2017131,"desc":"A disciplina aborda os processos e pr\u00e1ticas hist\u00f3ricas de educa\u00e7\u00e3o investigando as diferentes maneiras pelas quais os sujeitos hist\u00f3ricos organizaram seus modos de aprender e de transmitir fazeres e saberes, em especial no mundo ocidental, desde a Antiguidade Cl\u00e1ssica at\u00e9 prim\u00f3rdios do s\u00e9culo XX.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0119&verdis=4","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Bruno Bontempi Junior","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0223","titulo":"A Constitui\u00e7\u00e3o da Subjetividade: Inf\u00e2ncia e Adolesc\u00eancia","turma":2017102,"desc":"O curso pretende oferecer ao futuro educador o conhecimento m\u00ednimo do processo de constitui\u00e7\u00e3o da subjetividade com vistas a uma compreens\u00e3o psicanal\u00edtica da inf\u00e2ncia e a adolesc\u00eancia.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0223&verdis=4","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Douglas Emiliano Batista","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0223","titulo":"A Constitui\u00e7\u00e3o da Subjetividade: Inf\u00e2ncia e Adolesc\u00eancia","turma":2017103,"desc":"O curso pretende oferecer ao futuro educador o conhecimento m\u00ednimo do processo de constitui\u00e7\u00e3o da subjetividade com vistas a uma compreens\u00e3o psicanal\u00edtica da inf\u00e2ncia e a adolesc\u00eancia.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0223&verdis=4","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Rinaldo Voltolini","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0223","titulo":"A Constitui\u00e7\u00e3o da Subjetividade: Inf\u00e2ncia e Adolesc\u00eancia","turma":2017131,"desc":"O curso pretende oferecer ao futuro educador o conhecimento m\u00ednimo do processo de constitui\u00e7\u00e3o da subjetividade com vistas a uma compreens\u00e3o psicanal\u00edtica da inf\u00e2ncia e a adolesc\u00eancia.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0223&verdis=4","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Rinaldo Voltolini","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0225","titulo":"Hist\u00f3ria da Escolariza\u00e7\u00e3o Elementar no Brasil","turma":2017102,"desc":"O curso pretende discorrer sobre as estrat\u00e9gias de escolariza\u00e7\u00e3o do social constitu\u00eddas historicamente. Para tanto, privilegia a constru\u00e7\u00e3o da escola elementar e a forma\u00e7\u00e3o do magist\u00e9rio das s\u00e9ries iniciais, interrogando-se sobre a produ\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os, tempos e sujeitos, bem como de saberes e pr\u00e1ticas escolares.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0225&verdis=2","aula1_dia":"sex","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Roni Cleber Dias de Menezes","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0225","titulo":"Hist\u00f3ria da Escolariza\u00e7\u00e3o Elementar no Brasil","turma":2017103,"desc":"O curso pretende discorrer sobre as estrat\u00e9gias de escolariza\u00e7\u00e3o do social constitu\u00eddas historicamente. Para tanto, privilegia a constru\u00e7\u00e3o da escola elementar e a forma\u00e7\u00e3o do magist\u00e9rio das s\u00e9ries iniciais, interrogando-se sobre a produ\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os, tempos e sujeitos, bem como de saberes e pr\u00e1ticas escolares.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0225&verdis=2","aula1_dia":"sex","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Roni Cleber Dias de Menezes","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0285","titulo":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Educa\u00e7\u00e3o: Enfoque Filos\u00f3fico","turma":2017122,"desc":"A abordagem filos\u00f3fica na introdu\u00e7\u00e3o aos estudos da educa\u00e7\u00e3o procura oferecer um exame cr\u00edtico das diferentes doutrinas educacionais e pedag\u00f3gicas presentes em textos cl\u00e1ssicos e o exame anal\u00edtico das teorias educacionais do ponto de vista da validade de suas conclus\u00f5es e da clareza de seus conceitos. Volta-se ainda para as diversas teorias do conhecimento, articulando-as com textos e autores que problematizam conceitos e concep\u00e7\u00f5es de ensino, aprendizagem, forma\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0285&verdis=1","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Cristiane Maria Cornelia Gottschalk","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0285","titulo":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Educa\u00e7\u00e3o: Enfoque Filos\u00f3fico","turma":2017123,"desc":"A abordagem filos\u00f3fica na introdu\u00e7\u00e3o aos estudos da educa\u00e7\u00e3o procura oferecer um exame cr\u00edtico das diferentes doutrinas educacionais e pedag\u00f3gicas presentes em textos cl\u00e1ssicos e o exame anal\u00edtico das teorias educacionais do ponto de vista da validade de suas conclus\u00f5es e da clareza de seus conceitos. Volta-se ainda para as diversas teorias do conhecimento, articulando-as com textos e autores que problematizam conceitos e concep\u00e7\u00f5es de ensino, aprendizagem, forma\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0285&verdis=1","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Marcos Sidnei Pagotto-Euzebio","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0285","titulo":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Educa\u00e7\u00e3o: Enfoque Filos\u00f3fico","turma":2017131,"desc":"A abordagem filos\u00f3fica na introdu\u00e7\u00e3o aos estudos da educa\u00e7\u00e3o procura oferecer um exame cr\u00edtico das diferentes doutrinas educacionais e pedag\u00f3gicas presentes em textos cl\u00e1ssicos e o exame anal\u00edtico das teorias educacionais do ponto de vista da validade de suas conclus\u00f5es e da clareza de seus conceitos. Volta-se ainda para as diversas teorias do conhecimento, articulando-as com textos e autores que problematizam conceitos e concep\u00e7\u00f5es de ensino, aprendizagem, forma\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0285&verdis=1","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Manh\u00e3","aula1_professor":"Jos\u00e9 Sergio Fonseca de Carvalho","aula1_inicio":"08:30","aula1_fim":"12:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0285","titulo":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Educa\u00e7\u00e3o: Enfoque Filos\u00f3fico","turma":2017143,"desc":"A abordagem filos\u00f3fica na introdu\u00e7\u00e3o aos estudos da educa\u00e7\u00e3o procura oferecer um exame cr\u00edtico das diferentes doutrinas educacionais e pedag\u00f3gicas presentes em textos cl\u00e1ssicos e o exame anal\u00edtico das teorias educacionais do ponto de vista da validade de suas conclus\u00f5es e da clareza de seus conceitos. Volta-se ainda para as diversas teorias do conhecimento, articulando-as com textos e autores que problematizam conceitos e concep\u00e7\u00f5es de ensino, aprendizagem, forma\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0285&verdis=1","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Jos\u00e9 Sergio Fonseca de Carvalho","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0287","titulo":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Educa\u00e7\u00e3o: Enfoque Hist\u00f3rico","turma":2017132,"desc":"A disciplina se prop\u00f5e a abordar a hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o no mundo ocidental moderno e contempor\u00e2neo, a partir da an\u00e1lise do processo da escolariza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0287&verdis=1","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Maria Angela Borges Salvadori","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0287","titulo":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Educa\u00e7\u00e3o: Enfoque Hist\u00f3rico","turma":2017133,"desc":"A disciplina se prop\u00f5e a abordar a hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o no mundo ocidental moderno e contempor\u00e2neo, a partir da an\u00e1lise do processo da escolariza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0287&verdis=1","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Maurilane de Souza Biccas","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0287","titulo":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Educa\u00e7\u00e3o: Enfoque Hist\u00f3rico","turma":2017142,"desc":"A disciplina se prop\u00f5e a abordar a hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o no mundo ocidental moderno e contempor\u00e2neo, a partir da an\u00e1lise do processo da escolariza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0287&verdis=1","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Maurilane de Souza Biccas","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0289","titulo":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Educa\u00e7\u00e3o: Enfoque Sociol\u00f3gico","turma":2017141,"desc":"A disciplina examina a educa\u00e7\u00e3o na dimens\u00e3o da socializa\u00e7\u00e3o, processo que oferece elementos fundamentais para compreens\u00e3o da especificidade da a\u00e7\u00e3o da escola ao lado de outras institui\u00e7\u00f5es educativas - fam\u00edlia, m\u00eddia, sistemas religiosos, grupos de pares - presentes na forma\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos na sociedade contempor\u00e2nea. As principais mudan\u00e7as da educa\u00e7\u00e3o escolar brasileira nas \u00faltimas d\u00e9cadas ser\u00e3o examinadas tendo em vista uma melhor compreens\u00e3o dos processos de sua democratiza\u00e7\u00e3o e de seus limites, uma vez que a universaliza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 cultura escolar ainda n\u00e3o ocorreu em nosso territ\u00f3rio. Esses temas ser\u00e3o examinados a partir de situa\u00e7\u00f5es e de problemas que mobilizem o interesse dos alunos, de modo a examinar possibilidades mais adequadas de interven\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o docente.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0289&verdis=2","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Manh\u00e3","aula1_professor":"Maria da Graca Jacintho Setton","aula1_inicio":"08:30","aula1_fim":"12:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0289","titulo":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Educa\u00e7\u00e3o: Enfoque Sociol\u00f3gico","turma":2017143,"desc":"A disciplina examina a educa\u00e7\u00e3o na dimens\u00e3o da socializa\u00e7\u00e3o, processo que oferece elementos fundamentais para compreens\u00e3o da especificidade da a\u00e7\u00e3o da escola ao lado de outras institui\u00e7\u00f5es educativas - fam\u00edlia, m\u00eddia, sistemas religiosos, grupos de pares - presentes na forma\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos na sociedade contempor\u00e2nea. As principais mudan\u00e7as da educa\u00e7\u00e3o escolar brasileira nas \u00faltimas d\u00e9cadas ser\u00e3o examinadas tendo em vista uma melhor compreens\u00e3o dos processos de sua democratiza\u00e7\u00e3o e de seus limites, uma vez que a universaliza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 cultura escolar ainda n\u00e3o ocorreu em nosso territ\u00f3rio. Esses temas ser\u00e3o examinados a partir de situa\u00e7\u00f5es e de problemas que mobilizem o interesse dos alunos, de modo a examinar possibilidades mais adequadas de interven\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o docente.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0289&verdis=2","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Maria da Graca Jacintho Setton","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0290","titulo":"Teorias do desenvolvimento, Pr\u00e1ticas Escolares e Processos de Subjetiva\u00e7\u00e3o","turma":2017122,"desc":"A disciplina, na perspectiva aqui adotada, visa propiciar a difus\u00e3o e, ao mesmo tempo, uma an\u00e1lise cr\u00edtica de algumas tend\u00eancias te\u00f3ricas prevalentes no campo da Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o e, em particular, daquelas de acento desenvolvimentista. Entendendo que a descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do desenvolvimento cognitivo, social, afetivo e f\u00edsico de crian\u00e7as e pr\u00e9-adolescentes consiste em um empreendimento socio-hist\u00f3rico sujeito a apropria\u00e7\u00f5es de m\u00faltiplas ordens, a disciplina debru\u00e7a-se sobre o aporte epistemol\u00f3gico das teorias do desenvolvimento e da aprendizagem, de modo a analisar seus fundamentos e, igualmente, suas poss\u00edveis repercuss\u00f5es no cotidiano escolar contempor\u00e2neo. A realiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio na disciplina, por sua vez, tem a finalidade de proporcionar ao licenciando a oportunidade de realizar um exame das complexas rela\u00e7\u00f5es entre educa\u00e7\u00e3o e psicologia operando nas pr\u00e1ticas educacionais concretas. Constitu\u00eddo como atividade investigativa sobre o cotidiano escolar, o est\u00e1gio visa \u00e0 an\u00e1lise de experi\u00eancias formativas de alunos regularmente matriculados na rede p\u00fablica ou privada de ensino. Tal investiga\u00e7\u00e3o baseia-se nas seguintes a\u00e7\u00f5es: realiza\u00e7\u00e3o, transcri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de entrevistas com alunos ou coleta e an\u00e1lise de modelos dos documentos que efetuam o registro de informa\u00e7\u00f5es sobre os mesmos. O trabalho de supervis\u00e3o docente prev\u00ea orienta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas relativas aos aspectos t\u00e9cnicos e \u00e9ticos envolvidos no trabalho tanto com os depoimentos quanto com as fontes documentais.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0290&verdis=6","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Ana Laura Godinho Lima","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0290","titulo":"Teorias do desenvolvimento, Pr\u00e1ticas Escolares e Processos de Subjetiva\u00e7\u00e3o","turma":2017132,"desc":"A disciplina, na perspectiva aqui adotada, visa propiciar a difus\u00e3o e, ao mesmo tempo, uma an\u00e1lise cr\u00edtica de algumas tend\u00eancias te\u00f3ricas prevalentes no campo da Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o e, em particular, daquelas de acento desenvolvimentista. Entendendo que a descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do desenvolvimento cognitivo, social, afetivo e f\u00edsico de crian\u00e7as e pr\u00e9-adolescentes consiste em um empreendimento socio-hist\u00f3rico sujeito a apropria\u00e7\u00f5es de m\u00faltiplas ordens, a disciplina debru\u00e7a-se sobre o aporte epistemol\u00f3gico das teorias do desenvolvimento e da aprendizagem, de modo a analisar seus fundamentos e, igualmente, suas poss\u00edveis repercuss\u00f5es no cotidiano escolar contempor\u00e2neo. A realiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio na disciplina, por sua vez, tem a finalidade de proporcionar ao licenciando a oportunidade de realizar um exame das complexas rela\u00e7\u00f5es entre educa\u00e7\u00e3o e psicologia operando nas pr\u00e1ticas educacionais concretas. Constitu\u00eddo como atividade investigativa sobre o cotidiano escolar, o est\u00e1gio visa \u00e0 an\u00e1lise de experi\u00eancias formativas de alunos regularmente matriculados na rede p\u00fablica ou privada de ensino. Tal investiga\u00e7\u00e3o baseia-se nas seguintes a\u00e7\u00f5es: realiza\u00e7\u00e3o, transcri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de entrevistas com alunos ou coleta e an\u00e1lise de modelos dos documentos que efetuam o registro de informa\u00e7\u00f5es sobre os mesmos. O trabalho de supervis\u00e3o docente prev\u00ea orienta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas relativas aos aspectos t\u00e9cnicos e \u00e9ticos envolvidos no trabalho tanto com os depoimentos quanto com as fontes documentais.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0290&verdis=6","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Ana Laura Godinho Lima","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0292","titulo":"Psicologia Hist\u00f3rico-Cultural e Educa\u00e7\u00e3o","turma":2017133,"desc":"A disciplina objetiva discutir as complexas rela\u00e7\u00f5es existentes entre desenvolvimento ps\u00edquico e as marcas culturais que o constituem. Partindo dos pressupostos da abordagem hist\u00f3rico-cultural (especialmente de seu principal representante, Lev S. Vigotski) e de outras fontes te\u00f3ricas, fruto de investiga\u00e7\u00f5es recentes, visa possibilitar a investiga\u00e7\u00e3o de processos de constitui\u00e7\u00e3o da singularidade psicol\u00f3gica de cada sujeito humano, evidenciando o papel da educa\u00e7\u00e3o nos mesmos. Pretende-se examinar tamb\u00e9m novas perspectivas te\u00f3ricas que auxiliem no questionamento de aspectos do debate atual acerca da no\u00e7\u00e3o das diferentes fases do desenvolvimento (inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia e vida adulta), da a\u00e7\u00e3o do professor e, mais especificamente, de alguns desafios presentes na pr\u00e1tica educativa escolar na sociedade contempor\u00e2nea. A disciplina prop\u00f5e ainda a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com diferentes sujeitos (professores, alunos e pais ou outros familiares) da comunidade escolar. As entrevistas (gravadas e depois transcritas) servir\u00e3o como material para a elabora\u00e7\u00e3o do trabalho final do curso que consistir\u00e1 numa an\u00e1lise cr\u00edtica, devidamente fundamentada, a ser apresentada sob a forma de um relat\u00f3rio.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0292&verdis=6","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Elizabeth dos Santos Braga","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0292","titulo":"Psicologia Hist\u00f3rico-Cultural e Educa\u00e7\u00e3o","turma":2017142,"desc":"A disciplina objetiva discutir as complexas rela\u00e7\u00f5es existentes entre desenvolvimento ps\u00edquico e as marcas culturais que o constituem. Partindo dos pressupostos da abordagem hist\u00f3rico-cultural (especialmente de seu principal representante, Lev S. Vigotski) e de outras fontes te\u00f3ricas, fruto de investiga\u00e7\u00f5es recentes, visa possibilitar a investiga\u00e7\u00e3o de processos de constitui\u00e7\u00e3o da singularidade psicol\u00f3gica de cada sujeito humano, evidenciando o papel da educa\u00e7\u00e3o nos mesmos. Pretende-se examinar tamb\u00e9m novas perspectivas te\u00f3ricas que auxiliem no questionamento de aspectos do debate atual acerca da no\u00e7\u00e3o das diferentes fases do desenvolvimento (inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia e vida adulta), da a\u00e7\u00e3o do professor e, mais especificamente, de alguns desafios presentes na pr\u00e1tica educativa escolar na sociedade contempor\u00e2nea. A disciplina prop\u00f5e ainda a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com diferentes sujeitos (professores, alunos e pais ou outros familiares) da comunidade escolar. As entrevistas (gravadas e depois transcritas) servir\u00e3o como material para a elabora\u00e7\u00e3o do trabalho final do curso que consistir\u00e1 numa an\u00e1lise cr\u00edtica, devidamente fundamentada, a ser apresentada sob a forma de um relat\u00f3rio.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0292&verdis=6","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Elizabeth dos Santos Braga","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0292","titulo":"Psicologia Hist\u00f3rico-Cultural e Educa\u00e7\u00e3o","turma":2017143,"desc":"A disciplina objetiva discutir as complexas rela\u00e7\u00f5es existentes entre desenvolvimento ps\u00edquico e as marcas culturais que o constituem. Partindo dos pressupostos da abordagem hist\u00f3rico-cultural (especialmente de seu principal representante, Lev S. Vigotski) e de outras fontes te\u00f3ricas, fruto de investiga\u00e7\u00f5es recentes, visa possibilitar a investiga\u00e7\u00e3o de processos de constitui\u00e7\u00e3o da singularidade psicol\u00f3gica de cada sujeito humano, evidenciando o papel da educa\u00e7\u00e3o nos mesmos. Pretende-se examinar tamb\u00e9m novas perspectivas te\u00f3ricas que auxiliem no questionamento de aspectos do debate atual acerca da no\u00e7\u00e3o das diferentes fases do desenvolvimento (inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia e vida adulta), da a\u00e7\u00e3o do professor e, mais especificamente, de alguns desafios presentes na pr\u00e1tica educativa escolar na sociedade contempor\u00e2nea. A disciplina prop\u00f5e ainda a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com diferentes sujeitos (professores, alunos e pais ou outros familiares) da comunidade escolar. As entrevistas (gravadas e depois transcritas) servir\u00e3o como material para a elabora\u00e7\u00e3o do trabalho final do curso que consistir\u00e1 numa an\u00e1lise cr\u00edtica, devidamente fundamentada, a ser apresentada sob a forma de um relat\u00f3rio.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0292&verdis=6","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Teresa Cristina Rebolho Rego de Moraes","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0294","titulo":"Psicologia da educa\u00e7\u00e3o: constitui\u00e7\u00e3o do sujeito, desenvolvimento e aprendizagem na escola,cultura e sociedade","turma":2017133,"desc":"No\u00e7\u00f5es fundamentais do campo psicol\u00f3gico, tais como aprendizagem e desenvolvimento devem ser entendidos em refer\u00eancia ao contexto hist\u00f3rico que as abriga e as influencia em sua din\u00e2mica. Partindo das elabora\u00e7\u00f5es conceituais cl\u00e1ssicas do campo, o curso examina o impacto da cultura contempor\u00e2nea sobre a aprendizagem e o desenvolvimento do sujeito, principalmente na adolesc\u00eancia.\r\nDiscute tamb\u00e9m os fundamentos do discurso psicol\u00f3gico hegem\u00f4nico, al\u00e9m de propor temas de reflex\u00e3o acerca de estrat\u00e9gias e interven\u00e7\u00f5es poss\u00edveis na crise atual da escola brasileira.\r\n13: Est\u00e1gio:\r\n Esta disciplina prev\u00ea as seguintes atividades de est\u00e1gio: \r\n- Os alunos dever\u00e3o elaborar, individualmente ou em duplas, um projeto de est\u00e1gio tendo um tema central definido a partir dos pontos do programa do curso. Tal projeto, a ser realizado em campo pode se valer de v\u00e1rios instrumentos comuns \u00e0 pesquisa: entrevistas, observa\u00e7\u00f5es diretas, an\u00e1lise de documentos, ficando a defini\u00e7\u00e3o da pertin\u00eancia de cada instrumento a crit\u00e9rio da coer\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o ao tema levantado.\r\n- trabalho de campo envolvendo, observa\u00e7\u00e3o, entrevistas com alunos, professores, educadores em geral;\r\n- analise do material levantado nas observa\u00e7\u00f5es e\/ou entrevistas, \u00e0 luz dos temas desenvolvidos no curso e da experi\u00eancia particular do aluno;","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0294&verdis=4","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Douglas Emiliano Batista","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0296","titulo":"Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o : Uma Abordagem Psicossocial do Cotidiano Escolar","turma":2017123,"desc":"A Psicologia constituiu-se historicamente como uma das ci\u00eancias nas quais a Educa\u00e7\u00e3o mais busca suporte para entender e intervir nas quest\u00f5es escolares. Essa contribui\u00e7\u00e3o se deu, em diversos momentos, a partir de uma transposi\u00e7\u00e3o simplificada e reducionista sobre os fen\u00f4menos que se desenvolvem no cotidiano escolar. As cr\u00edticas a essas apropria\u00e7\u00f5es, j\u00e1 feitas no \u00e2mbito da pr\u00f3pria Psicologia, s\u00e3o tratadas no curso. Al\u00e9m disso, s\u00e3o apresentadas as principais teorias psicol\u00f3gicas, sua presen\u00e7a na educa\u00e7\u00e3o na atualidade e no entendimento do processo de desenvolvimento psicol\u00f3gico dos alunos, da sua aprendizagem e das pr\u00e1ticas e processos escolares. Para tanto, vale-se do trabalho de alguns autores que t\u00eam contribu\u00eddo para a constru\u00e7\u00e3o de referenciais te\u00f3ricos que levam em considera\u00e7\u00e3o a natureza complexa e multideterminada dos processos de ensino e aprendizagem, da natureza das rela\u00e7\u00f5es interpessoais e dos fen\u00f4menos psicossociais que se desenvolvem no dia-a-dia das escolas.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0296&verdis=4","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Denise Trento Rebello de Souza","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0296","titulo":"Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o : Uma Abordagem Psicossocial do Cotidiano Escolar","turma":2017141,"desc":"A Psicologia constituiu-se historicamente como uma das ci\u00eancias nas quais a Educa\u00e7\u00e3o mais busca suporte para entender e intervir nas quest\u00f5es escolares. Essa contribui\u00e7\u00e3o se deu, em diversos momentos, a partir de uma transposi\u00e7\u00e3o simplificada e reducionista sobre os fen\u00f4menos que se desenvolvem no cotidiano escolar. As cr\u00edticas a essas apropria\u00e7\u00f5es, j\u00e1 feitas no \u00e2mbito da pr\u00f3pria Psicologia, s\u00e3o tratadas no curso. Al\u00e9m disso, s\u00e3o apresentadas as principais teorias psicol\u00f3gicas, sua presen\u00e7a na educa\u00e7\u00e3o na atualidade e no entendimento do processo de desenvolvimento psicol\u00f3gico dos alunos, da sua aprendizagem e das pr\u00e1ticas e processos escolares. Para tanto, vale-se do trabalho de alguns autores que t\u00eam contribu\u00eddo para a constru\u00e7\u00e3o de referenciais te\u00f3ricos que levam em considera\u00e7\u00e3o a natureza complexa e multideterminada dos processos de ensino e aprendizagem, da natureza das rela\u00e7\u00f5es interpessoais e dos fen\u00f4menos psicossociais que se desenvolvem no dia-a-dia das escolas.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0296&verdis=4","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Manh\u00e3","aula1_professor":"Denise Trento Rebello de Souza","aula1_inicio":"08:30","aula1_fim":"12:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0298","titulo":"Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento e Pr\u00e1ticas Escolares","turma":2017123,"desc":"A disciplina parte da an\u00e1lise das pr\u00e1ticas escolares e recorre a elementos da psicologia que permitem enriquecer a compreens\u00e3o sobre o sentido das condutas individuais e coletivas (intelectuais, afetivas e \u00e9ticas) dos educandos e docentes. Situando essas pr\u00e1ticas no contexto de universaliza\u00e7\u00e3o da escola b\u00e1sica, o curso problematiza as perspectivas do desenvolvimento, da aprendizagem e as rela\u00e7\u00f5es interpessoais para a constru\u00e7\u00e3o de uma escola capaz de dialogar com os apelos do nosso mundo.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0298&verdis=5","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Valeria Amorim Arantes de Araujo","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0298","titulo":"Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento e Pr\u00e1ticas Escolares","turma":2017131,"desc":"A disciplina parte da an\u00e1lise das pr\u00e1ticas escolares e recorre a elementos da psicologia que permitem enriquecer a compreens\u00e3o sobre o sentido das condutas individuais e coletivas (intelectuais, afetivas e \u00e9ticas) dos educandos e docentes. Situando essas pr\u00e1ticas no contexto de universaliza\u00e7\u00e3o da escola b\u00e1sica, o curso problematiza as perspectivas do desenvolvimento, da aprendizagem e as rela\u00e7\u00f5es interpessoais para a constru\u00e7\u00e3o de uma escola capaz de dialogar com os apelos do nosso mundo.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0298&verdis=5","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Manh\u00e3","aula1_professor":"Silvia de Mattos Gasparian Colello","aula1_inicio":"08:30","aula1_fim":"12:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0298","titulo":"Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento e Pr\u00e1ticas Escolares","turma":2017142,"desc":"A disciplina parte da an\u00e1lise das pr\u00e1ticas escolares e recorre a elementos da psicologia que permitem enriquecer a compreens\u00e3o sobre o sentido das condutas individuais e coletivas (intelectuais, afetivas e \u00e9ticas) dos educandos e docentes. Situando essas pr\u00e1ticas no contexto de universaliza\u00e7\u00e3o da escola b\u00e1sica, o curso problematiza as perspectivas do desenvolvimento, da aprendizagem e as rela\u00e7\u00f5es interpessoais para a constru\u00e7\u00e3o de uma escola capaz de dialogar com os apelos do nosso mundo.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0298&verdis=5","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Valeria Amorim Arantes de Araujo","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0298","titulo":"Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento e Pr\u00e1ticas Escolares","turma":2017143,"desc":"A disciplina parte da an\u00e1lise das pr\u00e1ticas escolares e recorre a elementos da psicologia que permitem enriquecer a compreens\u00e3o sobre o sentido das condutas individuais e coletivas (intelectuais, afetivas e \u00e9ticas) dos educandos e docentes. Situando essas pr\u00e1ticas no contexto de universaliza\u00e7\u00e3o da escola b\u00e1sica, o curso problematiza as perspectivas do desenvolvimento, da aprendizagem e as rela\u00e7\u00f5es interpessoais para a constru\u00e7\u00e3o de uma escola capaz de dialogar com os apelos do nosso mundo.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0298&verdis=5","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Silvia de Mattos Gasparian Colello","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0713","titulo":"\u00c9tica e Educa\u00e7\u00e3o","turma":2017103,"desc":"1.\tCultura, \u00e9tica e sociedade\r\n2.\tA \u00e9tica na educa\u00e7\u00e3o: autoridade, liberdade e escola p\u00fablica\r\n3.\tReflex\u00f5es sobre o ethos da Antiguidade Cl\u00e1ssica: educar para a virtude\r\n4.\tA \u00e9tica medieval e a forma\u00e7\u00e3o do crist\u00e3o\r\n5.\tO Renascimento e o pensamento humanista\r\n6.\tNa modernidade, a autoridade do dever: Rousseau e Kant\r\n7.\tP\u00f3s-modernidade: multiculturalismo e pluralidade de valores\r\n8.\tA \u00e9tica na profiss\u00e3o do educador: tradi\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias, expectativas\r\n9.\tA \u00e9tica moderna e o ato educativo: raz\u00e3o e autonomia da vontade\r\n10.\tValores, direitos e deveres na escola: a pr\u00e1tica \u00e9tica na a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0713&verdis=1","aula1_dia":"sex","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Cristiane Maria Cornelia Gottschalk","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0716","titulo":"Estudos Foucaultianos e Educa\u00e7\u00e3o","turma":2017102,"desc":"A disciplina tem como objetivo o estabelecimento de articula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e emp\u00edricas entre o pensamento de Michel Foucault e determinadas quest\u00f5es educacionais na contemporaneidade, por meio da discuss\u00e3o dos principais fundamentos do percurso foucaultiano sistematizados nas quest\u00f5es acerca dos regimes de saber, das rela\u00e7\u00f5es de poder e dos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o. A partir das formula\u00e7\u00f5es do pensador sobre a quest\u00e3o da biopol\u00edtica e da governamentalidade, o curso busca estabelecer di\u00e1logos entre as estrat\u00e9gias de gest\u00e3o da vida pol\u00edtica e as pr\u00e1ticas educacionais contempor\u00e2neas, privilegiando as tem\u00e1ticas do cotidiano escolar e os processos de governamentaliza\u00e7\u00e3o.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0716&verdis=2","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Julio Roberto Groppa Aquino","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0716","titulo":"Estudos Foucaultianos e Educa\u00e7\u00e3o","turma":2017103,"desc":"A disciplina tem como objetivo o estabelecimento de articula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e emp\u00edricas entre o pensamento de Michel Foucault e determinadas quest\u00f5es educacionais na contemporaneidade, por meio da discuss\u00e3o dos principais fundamentos do percurso foucaultiano sistematizados nas quest\u00f5es acerca dos regimes de saber, das rela\u00e7\u00f5es de poder e dos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o. A partir das formula\u00e7\u00f5es do pensador sobre a quest\u00e3o da biopol\u00edtica e da governamentalidade, o curso busca estabelecer di\u00e1logos entre as estrat\u00e9gias de gest\u00e3o da vida pol\u00edtica e as pr\u00e1ticas educacionais contempor\u00e2neas, privilegiando as tem\u00e1ticas do cotidiano escolar e os processos de governamentaliza\u00e7\u00e3o.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0716&verdis=2","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Julio Roberto Groppa Aquino","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0728","titulo":"Desigualdades e Diferen\u00e7as nas culturas e Educa\u00e7\u00e3o","turma":2017102,"desc":"A disciplina tem como objetivo oferecer ao aluno um referencial te\u00f3rico e tem\u00e1tico acerca de cl\u00e1ssicas no\u00e7\u00f5es e categorias de an\u00e1lise das ci\u00eancias humanas. \r\nCom a perspectiva de transcender os limites dos campos da sociologia, antropologia e educa\u00e7\u00e3o especial, busca-se ampliar as margens de investiga\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o das sociedades contempor\u00e2neas, suas institui\u00e7\u00f5es educativas, agentes, estruturas, valores e representa\u00e7\u00f5es. \r\nTrabalhando com paradigmas multidimensionais tem-se a inten\u00e7\u00e3o de oferecer metodologias de an\u00e1lise que auxilie a compreens\u00e3o de fatores que tran\u00e7am o tecido social na sua configura\u00e7\u00e3o material e simb\u00f3lica. \r\nAdemais, considerando a s\u00f3ciog\u00eanese dos conceitos que d\u00e3o t\u00edtulo \u00e0 disciplina, julga-se poss\u00edvel apresentar, mesmo que brevemente, as principais contribui\u00e7\u00f5es que fazem das ci\u00eancias humanas a base do pensamento social. Ressaltado a tem\u00e1tica a ser desenvolvida a partir da leitura de um \u00fanico ou, v\u00e1rios autores, ou mesmo, enfatizando a quest\u00e3o conceitual em diferentes paradigmas bem como seus oportunos desdobramentos, avalia-se poss\u00edvel desenvolver a capacidade reflexiva e investigativa do estudante.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0728&verdis=1","aula1_dia":"sex","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Fabiana Augusta Alves Jardim","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Filosofia da Educ e Ci\u00eancias da Educ","sigla":"EDF0728","titulo":"Desigualdades e Diferen\u00e7as nas culturas e Educa\u00e7\u00e3o","turma":2017103,"desc":"A disciplina tem como objetivo oferecer ao aluno um referencial te\u00f3rico e tem\u00e1tico acerca de cl\u00e1ssicas no\u00e7\u00f5es e categorias de an\u00e1lise das ci\u00eancias humanas. \r\nCom a perspectiva de transcender os limites dos campos da sociologia, antropologia e educa\u00e7\u00e3o especial, busca-se ampliar as margens de investiga\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o das sociedades contempor\u00e2neas, suas institui\u00e7\u00f5es educativas, agentes, estruturas, valores e representa\u00e7\u00f5es. \r\nTrabalhando com paradigmas multidimensionais tem-se a inten\u00e7\u00e3o de oferecer metodologias de an\u00e1lise que auxilie a compreens\u00e3o de fatores que tran\u00e7am o tecido social na sua configura\u00e7\u00e3o material e simb\u00f3lica. \r\nAdemais, considerando a s\u00f3ciog\u00eanese dos conceitos que d\u00e3o t\u00edtulo \u00e0 disciplina, julga-se poss\u00edvel apresentar, mesmo que brevemente, as principais contribui\u00e7\u00f5es que fazem das ci\u00eancias humanas a base do pensamento social. Ressaltado a tem\u00e1tica a ser desenvolvida a partir da leitura de um \u00fanico ou, v\u00e1rios autores, ou mesmo, enfatizando a quest\u00e3o conceitual em diferentes paradigmas bem como seus oportunos desdobramentos, avalia-se poss\u00edvel desenvolver a capacidade reflexiva e investigativa do estudante.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDF0728&verdis=1","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Fabiana Augusta Alves Jardim","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0111","titulo":"Did\u00e1tica I","turma":2017102,"desc":"sobre ensino e sua rela\u00e7\u00e3o com o  esfor\u00e7o de orientar a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Apresenta diferentes perspectivas de an\u00e1lise do ensino, focalizando autores cujos trabalhos constituem o campo te\u00f3rico dos estudos da  Did\u00e1tica. Desse modo, oferece fundamentos para a forma\u00e7\u00e3o intelectual b\u00e1sica do pedagogo e para o exame das quest\u00f5es educativas e dos desafios que a educa\u00e7\u00e3o vem enfrentando no contexto da sociedade contempor\u00e2nea.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0111&verdis=1","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Jaime Francisco Parreira Cordeiro","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0111","titulo":"Did\u00e1tica I","turma":2017103,"desc":"sobre ensino e sua rela\u00e7\u00e3o com o  esfor\u00e7o de orientar a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Apresenta diferentes perspectivas de an\u00e1lise do ensino, focalizando autores cujos trabalhos constituem o campo te\u00f3rico dos estudos da  Did\u00e1tica. Desse modo, oferece fundamentos para a forma\u00e7\u00e3o intelectual b\u00e1sica do pedagogo e para o exame das quest\u00f5es educativas e dos desafios que a educa\u00e7\u00e3o vem enfrentando no contexto da sociedade contempor\u00e2nea.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0111&verdis=1","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Jaime Francisco Parreira Cordeiro","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0111","titulo":"Did\u00e1tica I","turma":2017131,"desc":"sobre ensino e sua rela\u00e7\u00e3o com o  esfor\u00e7o de orientar a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Apresenta diferentes perspectivas de an\u00e1lise do ensino, focalizando autores cujos trabalhos constituem o campo te\u00f3rico dos estudos da  Did\u00e1tica. Desse modo, oferece fundamentos para a forma\u00e7\u00e3o intelectual b\u00e1sica do pedagogo e para o exame das quest\u00f5es educativas e dos desafios que a educa\u00e7\u00e3o vem enfrentando no contexto da sociedade contempor\u00e2nea.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0111&verdis=1","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Rita de Cassia Gallego","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0291","titulo":"Elementos de Pedagogia e Did\u00e1tica: intera\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade","turma":2017102,"desc":"- conceitos de Pedagogia e Did\u00e1tica; \r\n- princ\u00edpios e conceitos do campo da educa\u00e7\u00e3o e da educa\u00e7\u00e3o especial e o di\u00e1logo com a sa\u00fade; \r\n- legisla\u00e7\u00e3o da  educa\u00e7\u00e3o especial.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0291&verdis=5","aula1_dia":"sex","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Karina Soledad Maldonado Molina Pagnez","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0325","titulo":"Coordena\u00e7\u00e3o do Trabalho na Escola II","turma":2017102,"desc":"A presente disciplina visa a oferecer elementos para a compreens\u00e3o das m\u00faltiplas dimens\u00f5es que envolvem o processo pedag\u00f3gico no interior da escola mediante a an\u00e1lise das especificidades da cultura que lhe \u00e9 pr\u00f3pria. Nesse sentido, busca-se discutir tanto as possibilidades quanto os limites de articula\u00e7\u00e3o do trabalho coletivo na escola, tendo em vista as tens\u00f5es que marcam o exerc\u00edcio do magist\u00e9rio em diferentes sistemas de ensino e em institui\u00e7\u00f5es com modos de funcionamento distintos e nas quais atuam profissionais com trajet\u00f3rias diversas. Pretende-se evidenciar a import\u00e2ncia dos significados que as experi\u00eancias de forma\u00e7\u00e3o vivenciadas no ambiente escolar t\u00eam na conforma\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es de si pr\u00f3prio e na constitui\u00e7\u00e3o do \u00eaxito ou do fracasso na escola. Desse modo, procura-se identificar os determinantes de dada configura\u00e7\u00e3o da comunidade escolar e empreender esfor\u00e7os na elabora\u00e7\u00e3o de propostas de a\u00e7\u00f5es asseguradas no projeto pedag\u00f3gico, com vista a promover o desenvolvimento profissional e o desenvolvimento institucional.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0325&verdis=2","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Paula Perin Vicentini","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0325","titulo":"Coordena\u00e7\u00e3o do Trabalho na Escola II","turma":2017103,"desc":"A presente disciplina visa a oferecer elementos para a compreens\u00e3o das m\u00faltiplas dimens\u00f5es que envolvem o processo pedag\u00f3gico no interior da escola mediante a an\u00e1lise das especificidades da cultura que lhe \u00e9 pr\u00f3pria. Nesse sentido, busca-se discutir tanto as possibilidades quanto os limites de articula\u00e7\u00e3o do trabalho coletivo na escola, tendo em vista as tens\u00f5es que marcam o exerc\u00edcio do magist\u00e9rio em diferentes sistemas de ensino e em institui\u00e7\u00f5es com modos de funcionamento distintos e nas quais atuam profissionais com trajet\u00f3rias diversas. Pretende-se evidenciar a import\u00e2ncia dos significados que as experi\u00eancias de forma\u00e7\u00e3o vivenciadas no ambiente escolar t\u00eam na conforma\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es de si pr\u00f3prio e na constitui\u00e7\u00e3o do \u00eaxito ou do fracasso na escola. Desse modo, procura-se identificar os determinantes de dada configura\u00e7\u00e3o da comunidade escolar e empreender esfor\u00e7os na elabora\u00e7\u00e3o de propostas de a\u00e7\u00f5es asseguradas no projeto pedag\u00f3gico, com vista a promover o desenvolvimento profissional e o desenvolvimento institucional.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0325&verdis=2","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Paula Perin Vicentini","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0325","titulo":"Coordena\u00e7\u00e3o do Trabalho na Escola II","turma":2017131,"desc":"A presente disciplina visa a oferecer elementos para a compreens\u00e3o das m\u00faltiplas dimens\u00f5es que envolvem o processo pedag\u00f3gico no interior da escola mediante a an\u00e1lise das especificidades da cultura que lhe \u00e9 pr\u00f3pria. Nesse sentido, busca-se discutir tanto as possibilidades quanto os limites de articula\u00e7\u00e3o do trabalho coletivo na escola, tendo em vista as tens\u00f5es que marcam o exerc\u00edcio do magist\u00e9rio em diferentes sistemas de ensino e em institui\u00e7\u00f5es com modos de funcionamento distintos e nas quais atuam profissionais com trajet\u00f3rias diversas. Pretende-se evidenciar a import\u00e2ncia dos significados que as experi\u00eancias de forma\u00e7\u00e3o vivenciadas no ambiente escolar t\u00eam na conforma\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es de si pr\u00f3prio e na constitui\u00e7\u00e3o do \u00eaxito ou do fracasso na escola. Desse modo, procura-se identificar os determinantes de dada configura\u00e7\u00e3o da comunidade escolar e empreender esfor\u00e7os na elabora\u00e7\u00e3o de propostas de a\u00e7\u00f5es asseguradas no projeto pedag\u00f3gico, com vista a promover o desenvolvimento profissional e o desenvolvimento institucional.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0325&verdis=2","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Monica Appezzato Pinazza","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0327","titulo":"Educa\u00e7\u00e3o Infantil","turma":2017102,"desc":"A disciplina visa iniciar os alunos do curso de Pedagogia \u00e0s quest\u00f5es essenciais referentes ao campo da educa\u00e7\u00e3o infantil no Brasil, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de programas para crian\u00e7as at\u00e9 seis anos, possibilitando a constru\u00e7\u00e3o de referencial te\u00f3rico-pr\u00e1tico necess\u00e1rio ao aprofundamento do estudo e da pesquisa nessa \u00e1rea.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0327&verdis=4","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Patricia Dias Prado","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0327","titulo":"Educa\u00e7\u00e3o Infantil","turma":2017103,"desc":"A disciplina visa iniciar os alunos do curso de Pedagogia \u00e0s quest\u00f5es essenciais referentes ao campo da educa\u00e7\u00e3o infantil no Brasil, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de programas para crian\u00e7as at\u00e9 seis anos, possibilitando a constru\u00e7\u00e3o de referencial te\u00f3rico-pr\u00e1tico necess\u00e1rio ao aprofundamento do estudo e da pesquisa nessa \u00e1rea.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0327&verdis=4","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Patricia Dias Prado","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0327","titulo":"Educa\u00e7\u00e3o Infantil","turma":2017131,"desc":"A disciplina visa iniciar os alunos do curso de Pedagogia \u00e0s quest\u00f5es essenciais referentes ao campo da educa\u00e7\u00e3o infantil no Brasil, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de programas para crian\u00e7as at\u00e9 seis anos, possibilitando a constru\u00e7\u00e3o de referencial te\u00f3rico-pr\u00e1tico necess\u00e1rio ao aprofundamento do estudo e da pesquisa nessa \u00e1rea.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0327&verdis=4","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Maria Let\u00edcia Barros Pedroso Nascimento","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0329","titulo":"Metodologia do Ensino de Ci\u00eancias","turma":2017102,"desc":"A disciplina pretende introduzir o futuro professor na problem\u00e1tica do ensino de Ci\u00eancias em um amplo espectro da escolaridade b\u00e1sica, incluindo a educa\u00e7\u00e3o infantil e o ensino fundamental. A disciplina visa proporcionar subs\u00eddios para uma reflex\u00e3o aprofundada sobre as especificidades do conhecimento cient\u00edfico, sua transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica, estrat\u00e9gias de ensino, avalia\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise de materiais did\u00e1ticos e propostas curriculares, tendo como contexto privilegiado da abordagem pedag\u00f3gica as atividades cotidianas do professor. Tais prop\u00f3sito resultar\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o entre os temas desenvolvidos nas aulas da disciplina e as atividades realizadas pelos alunos nos est\u00e1gios simult\u00e2neos.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0329&verdis=3","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Martha Marandino","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0329","titulo":"Metodologia do Ensino de Ci\u00eancias","turma":2017103,"desc":"A disciplina pretende introduzir o futuro professor na problem\u00e1tica do ensino de Ci\u00eancias em um amplo espectro da escolaridade b\u00e1sica, incluindo a educa\u00e7\u00e3o infantil e o ensino fundamental. A disciplina visa proporcionar subs\u00eddios para uma reflex\u00e3o aprofundada sobre as especificidades do conhecimento cient\u00edfico, sua transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica, estrat\u00e9gias de ensino, avalia\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise de materiais did\u00e1ticos e propostas curriculares, tendo como contexto privilegiado da abordagem pedag\u00f3gica as atividades cotidianas do professor. Tais prop\u00f3sito resultar\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o entre os temas desenvolvidos nas aulas da disciplina e as atividades realizadas pelos alunos nos est\u00e1gios simult\u00e2neos.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0329&verdis=3","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"L\u00facia Helena Sasseron Roberto","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0329","titulo":"Metodologia do Ensino de Ci\u00eancias","turma":2017131,"desc":"A disciplina pretende introduzir o futuro professor na problem\u00e1tica do ensino de Ci\u00eancias em um amplo espectro da escolaridade b\u00e1sica, incluindo a educa\u00e7\u00e3o infantil e o ensino fundamental. A disciplina visa proporcionar subs\u00eddios para uma reflex\u00e3o aprofundada sobre as especificidades do conhecimento cient\u00edfico, sua transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica, estrat\u00e9gias de ensino, avalia\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise de materiais did\u00e1ticos e propostas curriculares, tendo como contexto privilegiado da abordagem pedag\u00f3gica as atividades cotidianas do professor. Tais prop\u00f3sito resultar\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o entre os temas desenvolvidos nas aulas da disciplina e as atividades realizadas pelos alunos nos est\u00e1gios simult\u00e2neos.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0329&verdis=3","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Elio Carlos Ricardo","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0333","titulo":"Curr\u00edculos e Programas","turma":2017102,"desc":"A disciplina visa possibilitar o conhecimento e a an\u00e1lise cr\u00edtica das orienta\u00e7\u00f5es curriculares voltadas ao ensino b\u00e1sico, abarcando a dimens\u00e3o dos curr\u00edculos prescritos e a dos curr\u00edculos em a\u00e7\u00e3o.  Discute os conceitos de curr\u00edculo e seus determinantes s\u00f3cio-culturais. Examina a contribui\u00e7\u00e3o de diferentes inst\u00e2ncias para a sua formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o; a tens\u00e3o curr\u00edculo comum x aten\u00e7\u00e3o \u00e0s diferen\u00e7as; o curr\u00edculo integrado e a interdisciplinaridade; as formas de organiza\u00e7\u00e3o da escola e os tempos e espa\u00e7os de aprender, bem como a rela\u00e7\u00e3o curr\u00edculo e avalia\u00e7\u00e3o.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0333&verdis=5","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Claudia Valentina Assump\u00e7\u00e3o Galian","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0333","titulo":"Curr\u00edculos e Programas","turma":2017103,"desc":"A disciplina visa possibilitar o conhecimento e a an\u00e1lise cr\u00edtica das orienta\u00e7\u00f5es curriculares voltadas ao ensino b\u00e1sico, abarcando a dimens\u00e3o dos curr\u00edculos prescritos e a dos curr\u00edculos em a\u00e7\u00e3o.  Discute os conceitos de curr\u00edculo e seus determinantes s\u00f3cio-culturais. Examina a contribui\u00e7\u00e3o de diferentes inst\u00e2ncias para a sua formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o; a tens\u00e3o curr\u00edculo comum x aten\u00e7\u00e3o \u00e0s diferen\u00e7as; o curr\u00edculo integrado e a interdisciplinaridade; as formas de organiza\u00e7\u00e3o da escola e os tempos e espa\u00e7os de aprender, bem como a rela\u00e7\u00e3o curr\u00edculo e avalia\u00e7\u00e3o.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0333&verdis=5","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Claudia Valentina Assump\u00e7\u00e3o Galian","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0333","titulo":"Curr\u00edculos e Programas","turma":2017131,"desc":"A disciplina visa possibilitar o conhecimento e a an\u00e1lise cr\u00edtica das orienta\u00e7\u00f5es curriculares voltadas ao ensino b\u00e1sico, abarcando a dimens\u00e3o dos curr\u00edculos prescritos e a dos curr\u00edculos em a\u00e7\u00e3o.  Discute os conceitos de curr\u00edculo e seus determinantes s\u00f3cio-culturais. Examina a contribui\u00e7\u00e3o de diferentes inst\u00e2ncias para a sua formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o; a tens\u00e3o curr\u00edculo comum x aten\u00e7\u00e3o \u00e0s diferen\u00e7as; o curr\u00edculo integrado e a interdisciplinaridade; as formas de organiza\u00e7\u00e3o da escola e os tempos e espa\u00e7os de aprender, bem como a rela\u00e7\u00e3o curr\u00edculo e avalia\u00e7\u00e3o.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0333&verdis=5","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Adriana Bauer","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0336","titulo":"Metodologia do Ensino de  Arte","turma":2017102,"desc":"Na disciplina considera-se Arte como \u00e1rea de conhecimento com conte\u00fados pr\u00f3prios a serem ensinados e aprendidos na escola. Observa-se os modos de aprendizagem em Arte como guia das orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas e trabalha-se a cria\u00e7\u00e3o em arte e o saber sobre arte da pr\u00e9-hist\u00f3ria \u00e0 conteporaneidade, como aspectos indissociados da educa\u00e7\u00e3o escolar. O desenho curricular, seus componentes e conte\u00fados s\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es do educador e sua equipe em conson\u00e2ncia com a legisla\u00e7\u00e3o e documentos oficiais obrigat\u00f3rios e, \u00e9 compreendido como produto e processo autoral, compartilhado e transformado permanentemente em fun\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica nas escolas.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0336&verdis=2","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Rosa Iavelberg","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0336","titulo":"Metodologia do Ensino de  Arte","turma":2017103,"desc":"Na disciplina considera-se Arte como \u00e1rea de conhecimento com conte\u00fados pr\u00f3prios a serem ensinados e aprendidos na escola. Observa-se os modos de aprendizagem em Arte como guia das orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas e trabalha-se a cria\u00e7\u00e3o em arte e o saber sobre arte da pr\u00e9-hist\u00f3ria \u00e0 conteporaneidade, como aspectos indissociados da educa\u00e7\u00e3o escolar. O desenho curricular, seus componentes e conte\u00fados s\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es do educador e sua equipe em conson\u00e2ncia com a legisla\u00e7\u00e3o e documentos oficiais obrigat\u00f3rios e, \u00e9 compreendido como produto e processo autoral, compartilhado e transformado permanentemente em fun\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica nas escolas.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0336&verdis=2","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Rosa Iavelberg","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0336","titulo":"Metodologia do Ensino de  Arte","turma":2017131,"desc":"Na disciplina considera-se Arte como \u00e1rea de conhecimento com conte\u00fados pr\u00f3prios a serem ensinados e aprendidos na escola. Observa-se os modos de aprendizagem em Arte como guia das orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas e trabalha-se a cria\u00e7\u00e3o em arte e o saber sobre arte da pr\u00e9-hist\u00f3ria \u00e0 conteporaneidade, como aspectos indissociados da educa\u00e7\u00e3o escolar. O desenho curricular, seus componentes e conte\u00fados s\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es do educador e sua equipe em conson\u00e2ncia com a legisla\u00e7\u00e3o e documentos oficiais obrigat\u00f3rios e, \u00e9 compreendido como produto e processo autoral, compartilhado e transformado permanentemente em fun\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica nas escolas.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0336&verdis=2","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Rosa Iavelberg","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0339","titulo":"Metodologia do Ensino de Geografia","turma":2017102,"desc":"A disciplina trata das quest\u00f5es relativas ao desenvolvimento do conhecimento geogr\u00e1fico nas s\u00e9ries iniciais do ensino fundamental. O curso promove o estudo dos autores que descreveram e interpretaram os conceitos geogr\u00e1ficos relacionando-os com o cotidiano e o processo de aprendizagem.\r\nPara al\u00e9m das determina\u00e7\u00f5es do desenvolvimento da crian\u00e7a e do jovem a influenciar a constru\u00e7\u00e3o das no\u00e7\u00f5es em geografia, a disciplina aborda as oportunidades educativas e a media\u00e7\u00e3o cultural, propiciadas por educadores, como fontes de promo\u00e7\u00e3o da aprendizagem em ensino de geografia. Do ponto de vista da rela\u00e7\u00e3o entre a Cartografia e a Geografia, entendemos a Cartografia como linguagem no desenvolvimento das habilidades operat\u00f3rias no processo de forma\u00e7\u00e3o dos conceitos geogr\u00e1ficos. A disciplina prop\u00f5e um conjunto de conhecimentos te\u00f3rico-pr\u00e1ticos, observando a aprendizagem do desenho e da cartografia, abordando as orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas e os projetos curriculares adequados \u00e0 sua promo\u00e7\u00e3o disciplinar e interdisciplinar.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0339&verdis=1","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Paula Cristiane Strina Juliasz","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0339","titulo":"Metodologia do Ensino de Geografia","turma":2017103,"desc":"A disciplina trata das quest\u00f5es relativas ao desenvolvimento do conhecimento geogr\u00e1fico nas s\u00e9ries iniciais do ensino fundamental. O curso promove o estudo dos autores que descreveram e interpretaram os conceitos geogr\u00e1ficos relacionando-os com o cotidiano e o processo de aprendizagem.\r\nPara al\u00e9m das determina\u00e7\u00f5es do desenvolvimento da crian\u00e7a e do jovem a influenciar a constru\u00e7\u00e3o das no\u00e7\u00f5es em geografia, a disciplina aborda as oportunidades educativas e a media\u00e7\u00e3o cultural, propiciadas por educadores, como fontes de promo\u00e7\u00e3o da aprendizagem em ensino de geografia. Do ponto de vista da rela\u00e7\u00e3o entre a Cartografia e a Geografia, entendemos a Cartografia como linguagem no desenvolvimento das habilidades operat\u00f3rias no processo de forma\u00e7\u00e3o dos conceitos geogr\u00e1ficos. A disciplina prop\u00f5e um conjunto de conhecimentos te\u00f3rico-pr\u00e1ticos, observando a aprendizagem do desenho e da cartografia, abordando as orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas e os projetos curriculares adequados \u00e0 sua promo\u00e7\u00e3o disciplinar e interdisciplinar.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0339&verdis=1","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Sonia Maria Vanzella Castellar","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0339","titulo":"Metodologia do Ensino de Geografia","turma":2017131,"desc":"A disciplina trata das quest\u00f5es relativas ao desenvolvimento do conhecimento geogr\u00e1fico nas s\u00e9ries iniciais do ensino fundamental. O curso promove o estudo dos autores que descreveram e interpretaram os conceitos geogr\u00e1ficos relacionando-os com o cotidiano e o processo de aprendizagem.\r\nPara al\u00e9m das determina\u00e7\u00f5es do desenvolvimento da crian\u00e7a e do jovem a influenciar a constru\u00e7\u00e3o das no\u00e7\u00f5es em geografia, a disciplina aborda as oportunidades educativas e a media\u00e7\u00e3o cultural, propiciadas por educadores, como fontes de promo\u00e7\u00e3o da aprendizagem em ensino de geografia. Do ponto de vista da rela\u00e7\u00e3o entre a Cartografia e a Geografia, entendemos a Cartografia como linguagem no desenvolvimento das habilidades operat\u00f3rias no processo de forma\u00e7\u00e3o dos conceitos geogr\u00e1ficos. A disciplina prop\u00f5e um conjunto de conhecimentos te\u00f3rico-pr\u00e1ticos, observando a aprendizagem do desenho e da cartografia, abordando as orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas e os projetos curriculares adequados \u00e0 sua promo\u00e7\u00e3o disciplinar e interdisciplinar.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0339&verdis=1","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Paula Cristiane Strina Juliasz","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0402","titulo":"Did\u00e1tica","turma":2017131,"desc":"O Curso de Did\u00e1tica pretende contribuir para a forma\u00e7\u00e3o do professor mediante o exame das especificidades do trabalho docente na institui\u00e7\u00e3o escolar. Para tanto, prop\u00f5e o estudo de teoriza\u00e7\u00f5es sobre o ensino, de pr\u00e1ticas da sala de aula e de possibilidades de desenvolvimento do trabalho pedag\u00f3gico frente \u00e0s conjunturas sociais. Trata-se, portanto, de analisar as situa\u00e7\u00f5es de sala de aula, buscando compreender a rela\u00e7\u00e3o professor-aluno-conhecimento, de maneira a propiciar ao futuro professor condi\u00e7\u00f5es para criar alternativas de atua\u00e7\u00e3o. Os est\u00e1gios poder\u00e3o focalizar diferentes aspectos do processo de ensino e aprendizagem e envolver as atividades de observa\u00e7\u00e3o de aulas, entrevistas com os agentes da escola, desenvolvimento de projetos de pesquisa, reg\u00eancia e\/ou an\u00e1lise de documentos da escola dos professores ou dos alunos.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0402&verdis=4","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Manh\u00e3","aula1_professor":"Monica Appezzato Pinazza","aula1_inicio":"08:30","aula1_fim":"12:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0402","titulo":"Did\u00e1tica","turma":2017132,"desc":"O Curso de Did\u00e1tica pretende contribuir para a forma\u00e7\u00e3o do professor mediante o exame das especificidades do trabalho docente na institui\u00e7\u00e3o escolar. Para tanto, prop\u00f5e o estudo de teoriza\u00e7\u00f5es sobre o ensino, de pr\u00e1ticas da sala de aula e de possibilidades de desenvolvimento do trabalho pedag\u00f3gico frente \u00e0s conjunturas sociais. Trata-se, portanto, de analisar as situa\u00e7\u00f5es de sala de aula, buscando compreender a rela\u00e7\u00e3o professor-aluno-conhecimento, de maneira a propiciar ao futuro professor condi\u00e7\u00f5es para criar alternativas de atua\u00e7\u00e3o. Os est\u00e1gios poder\u00e3o focalizar diferentes aspectos do processo de ensino e aprendizagem e envolver as atividades de observa\u00e7\u00e3o de aulas, entrevistas com os agentes da escola, desenvolvimento de projetos de pesquisa, reg\u00eancia e\/ou an\u00e1lise de documentos da escola dos professores ou dos alunos.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0402&verdis=4","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Monica Appezzato Pinazza","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0402","titulo":"Did\u00e1tica","turma":2017133,"desc":"O Curso de Did\u00e1tica pretende contribuir para a forma\u00e7\u00e3o do professor mediante o exame das especificidades do trabalho docente na institui\u00e7\u00e3o escolar. Para tanto, prop\u00f5e o estudo de teoriza\u00e7\u00f5es sobre o ensino, de pr\u00e1ticas da sala de aula e de possibilidades de desenvolvimento do trabalho pedag\u00f3gico frente \u00e0s conjunturas sociais. Trata-se, portanto, de analisar as situa\u00e7\u00f5es de sala de aula, buscando compreender a rela\u00e7\u00e3o professor-aluno-conhecimento, de maneira a propiciar ao futuro professor condi\u00e7\u00f5es para criar alternativas de atua\u00e7\u00e3o. Os est\u00e1gios poder\u00e3o focalizar diferentes aspectos do processo de ensino e aprendizagem e envolver as atividades de observa\u00e7\u00e3o de aulas, entrevistas com os agentes da escola, desenvolvimento de projetos de pesquisa, reg\u00eancia e\/ou an\u00e1lise de documentos da escola dos professores ou dos alunos.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0402&verdis=4","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Adriana Bauer","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0402","titulo":"Did\u00e1tica","turma":2017141,"desc":"O Curso de Did\u00e1tica pretende contribuir para a forma\u00e7\u00e3o do professor mediante o exame das especificidades do trabalho docente na institui\u00e7\u00e3o escolar. Para tanto, prop\u00f5e o estudo de teoriza\u00e7\u00f5es sobre o ensino, de pr\u00e1ticas da sala de aula e de possibilidades de desenvolvimento do trabalho pedag\u00f3gico frente \u00e0s conjunturas sociais. Trata-se, portanto, de analisar as situa\u00e7\u00f5es de sala de aula, buscando compreender a rela\u00e7\u00e3o professor-aluno-conhecimento, de maneira a propiciar ao futuro professor condi\u00e7\u00f5es para criar alternativas de atua\u00e7\u00e3o. Os est\u00e1gios poder\u00e3o focalizar diferentes aspectos do processo de ensino e aprendizagem e envolver as atividades de observa\u00e7\u00e3o de aulas, entrevistas com os agentes da escola, desenvolvimento de projetos de pesquisa, reg\u00eancia e\/ou an\u00e1lise de documentos da escola dos professores ou dos alunos.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0402&verdis=4","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Manh\u00e3","aula1_professor":"Monica Appezzato Pinazza","aula1_inicio":"08:30","aula1_fim":"12:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0402","titulo":"Did\u00e1tica","turma":2017142,"desc":"O Curso de Did\u00e1tica pretende contribuir para a forma\u00e7\u00e3o do professor mediante o exame das especificidades do trabalho docente na institui\u00e7\u00e3o escolar. Para tanto, prop\u00f5e o estudo de teoriza\u00e7\u00f5es sobre o ensino, de pr\u00e1ticas da sala de aula e de possibilidades de desenvolvimento do trabalho pedag\u00f3gico frente \u00e0s conjunturas sociais. Trata-se, portanto, de analisar as situa\u00e7\u00f5es de sala de aula, buscando compreender a rela\u00e7\u00e3o professor-aluno-conhecimento, de maneira a propiciar ao futuro professor condi\u00e7\u00f5es para criar alternativas de atua\u00e7\u00e3o. Os est\u00e1gios poder\u00e3o focalizar diferentes aspectos do processo de ensino e aprendizagem e envolver as atividades de observa\u00e7\u00e3o de aulas, entrevistas com os agentes da escola, desenvolvimento de projetos de pesquisa, reg\u00eancia e\/ou an\u00e1lise de documentos da escola dos professores ou dos alunos.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0402&verdis=4","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Maria Isabel de Almeida","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0402","titulo":"Did\u00e1tica","turma":2017143,"desc":"O Curso de Did\u00e1tica pretende contribuir para a forma\u00e7\u00e3o do professor mediante o exame das especificidades do trabalho docente na institui\u00e7\u00e3o escolar. Para tanto, prop\u00f5e o estudo de teoriza\u00e7\u00f5es sobre o ensino, de pr\u00e1ticas da sala de aula e de possibilidades de desenvolvimento do trabalho pedag\u00f3gico frente \u00e0s conjunturas sociais. Trata-se, portanto, de analisar as situa\u00e7\u00f5es de sala de aula, buscando compreender a rela\u00e7\u00e3o professor-aluno-conhecimento, de maneira a propiciar ao futuro professor condi\u00e7\u00f5es para criar alternativas de atua\u00e7\u00e3o. Os est\u00e1gios poder\u00e3o focalizar diferentes aspectos do processo de ensino e aprendizagem e envolver as atividades de observa\u00e7\u00e3o de aulas, entrevistas com os agentes da escola, desenvolvimento de projetos de pesquisa, reg\u00eancia e\/ou an\u00e1lise de documentos da escola dos professores ou dos alunos.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0402&verdis=4","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Maria Isabel de Almeida","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0402","titulo":"Did\u00e1tica","turma":2017144,"desc":"O Curso de Did\u00e1tica pretende contribuir para a forma\u00e7\u00e3o do professor mediante o exame das especificidades do trabalho docente na institui\u00e7\u00e3o escolar. Para tanto, prop\u00f5e o estudo de teoriza\u00e7\u00f5es sobre o ensino, de pr\u00e1ticas da sala de aula e de possibilidades de desenvolvimento do trabalho pedag\u00f3gico frente \u00e0s conjunturas sociais. Trata-se, portanto, de analisar as situa\u00e7\u00f5es de sala de aula, buscando compreender a rela\u00e7\u00e3o professor-aluno-conhecimento, de maneira a propiciar ao futuro professor condi\u00e7\u00f5es para criar alternativas de atua\u00e7\u00e3o. Os est\u00e1gios poder\u00e3o focalizar diferentes aspectos do processo de ensino e aprendizagem e envolver as atividades de observa\u00e7\u00e3o de aulas, entrevistas com os agentes da escola, desenvolvimento de projetos de pesquisa, reg\u00eancia e\/ou an\u00e1lise de documentos da escola dos professores ou dos alunos.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0402&verdis=4","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Katiene Nogueira da Silva","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0402","titulo":"Did\u00e1tica","turma":2017152,"desc":"O Curso de Did\u00e1tica pretende contribuir para a forma\u00e7\u00e3o do professor mediante o exame das especificidades do trabalho docente na institui\u00e7\u00e3o escolar. Para tanto, prop\u00f5e o estudo de teoriza\u00e7\u00f5es sobre o ensino, de pr\u00e1ticas da sala de aula e de possibilidades de desenvolvimento do trabalho pedag\u00f3gico frente \u00e0s conjunturas sociais. Trata-se, portanto, de analisar as situa\u00e7\u00f5es de sala de aula, buscando compreender a rela\u00e7\u00e3o professor-aluno-conhecimento, de maneira a propiciar ao futuro professor condi\u00e7\u00f5es para criar alternativas de atua\u00e7\u00e3o. Os est\u00e1gios poder\u00e3o focalizar diferentes aspectos do processo de ensino e aprendizagem e envolver as atividades de observa\u00e7\u00e3o de aulas, entrevistas com os agentes da escola, desenvolvimento de projetos de pesquisa, reg\u00eancia e\/ou an\u00e1lise de documentos da escola dos professores ou dos alunos.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0402&verdis=4","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Rita de Cassia Gallego","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0402","titulo":"Did\u00e1tica","turma":2017153,"desc":"O Curso de Did\u00e1tica pretende contribuir para a forma\u00e7\u00e3o do professor mediante o exame das especificidades do trabalho docente na institui\u00e7\u00e3o escolar. Para tanto, prop\u00f5e o estudo de teoriza\u00e7\u00f5es sobre o ensino, de pr\u00e1ticas da sala de aula e de possibilidades de desenvolvimento do trabalho pedag\u00f3gico frente \u00e0s conjunturas sociais. Trata-se, portanto, de analisar as situa\u00e7\u00f5es de sala de aula, buscando compreender a rela\u00e7\u00e3o professor-aluno-conhecimento, de maneira a propiciar ao futuro professor condi\u00e7\u00f5es para criar alternativas de atua\u00e7\u00e3o. Os est\u00e1gios poder\u00e3o focalizar diferentes aspectos do processo de ensino e aprendizagem e envolver as atividades de observa\u00e7\u00e3o de aulas, entrevistas com os agentes da escola, desenvolvimento de projetos de pesquisa, reg\u00eancia e\/ou an\u00e1lise de documentos da escola dos professores ou dos alunos.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0402&verdis=4","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Katiene Nogueira da Silva","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0402","titulo":"Did\u00e1tica","turma":2017163,"desc":"O Curso de Did\u00e1tica pretende contribuir para a forma\u00e7\u00e3o do professor mediante o exame das especificidades do trabalho docente na institui\u00e7\u00e3o escolar. Para tanto, prop\u00f5e o estudo de teoriza\u00e7\u00f5es sobre o ensino, de pr\u00e1ticas da sala de aula e de possibilidades de desenvolvimento do trabalho pedag\u00f3gico frente \u00e0s conjunturas sociais. Trata-se, portanto, de analisar as situa\u00e7\u00f5es de sala de aula, buscando compreender a rela\u00e7\u00e3o professor-aluno-conhecimento, de maneira a propiciar ao futuro professor condi\u00e7\u00f5es para criar alternativas de atua\u00e7\u00e3o. Os est\u00e1gios poder\u00e3o focalizar diferentes aspectos do processo de ensino e aprendizagem e envolver as atividades de observa\u00e7\u00e3o de aulas, entrevistas com os agentes da escola, desenvolvimento de projetos de pesquisa, reg\u00eancia e\/ou an\u00e1lise de documentos da escola dos professores ou dos alunos.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0402&verdis=4","aula1_dia":"sex","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Monica Appezzato Pinazza","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0405","titulo":"Metodologia do Ensino de Portugu\u00eas I","turma":2017132,"desc":"Discuss\u00e3o e pesquisa sobre: perspectivas do ensino de l\u00edngua materna adequada aos tempos contempor\u00e2neos; m\u00e9todos e procedimentos; estrat\u00e9gias did\u00e1ticas para as modalidades oral e escrita; materiais e recursos did\u00e1ticos, considerando as novas tecnologias de obten\u00e7\u00e3o e processamento de informa\u00e7\u00e3o; formas de avalia\u00e7\u00e3o internas e externas \u00e0 sala de aula.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0405&verdis=5","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Claudemir Belintane","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0405","titulo":"Metodologia do Ensino de Portugu\u00eas I","turma":2017133,"desc":"Discuss\u00e3o e pesquisa sobre: perspectivas do ensino de l\u00edngua materna adequada aos tempos contempor\u00e2neos; m\u00e9todos e procedimentos; estrat\u00e9gias did\u00e1ticas para as modalidades oral e escrita; materiais e recursos did\u00e1ticos, considerando as novas tecnologias de obten\u00e7\u00e3o e processamento de informa\u00e7\u00e3o; formas de avalia\u00e7\u00e3o internas e externas \u00e0 sala de aula.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0405&verdis=5","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Valdir Heitor Barzotto","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0405","titulo":"Metodologia do Ensino de Portugu\u00eas I","turma":2017141,"desc":"Discuss\u00e3o e pesquisa sobre: perspectivas do ensino de l\u00edngua materna adequada aos tempos contempor\u00e2neos; m\u00e9todos e procedimentos; estrat\u00e9gias did\u00e1ticas para as modalidades oral e escrita; materiais e recursos did\u00e1ticos, considerando as novas tecnologias de obten\u00e7\u00e3o e processamento de informa\u00e7\u00e3o; formas de avalia\u00e7\u00e3o internas e externas \u00e0 sala de aula.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0405&verdis=5","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Manh\u00e3","aula1_professor":"Claudia Rosa Riolfi","aula1_inicio":"08:30","aula1_fim":"12:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0405","titulo":"Metodologia do Ensino de Portugu\u00eas I","turma":2017142,"desc":"Discuss\u00e3o e pesquisa sobre: perspectivas do ensino de l\u00edngua materna adequada aos tempos contempor\u00e2neos; m\u00e9todos e procedimentos; estrat\u00e9gias did\u00e1ticas para as modalidades oral e escrita; materiais e recursos did\u00e1ticos, considerando as novas tecnologias de obten\u00e7\u00e3o e processamento de informa\u00e7\u00e3o; formas de avalia\u00e7\u00e3o internas e externas \u00e0 sala de aula.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0405&verdis=5","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Sandoval Nonato Gomes Santos","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0405","titulo":"Metodologia do Ensino de Portugu\u00eas I","turma":2017143,"desc":"Discuss\u00e3o e pesquisa sobre: perspectivas do ensino de l\u00edngua materna adequada aos tempos contempor\u00e2neos; m\u00e9todos e procedimentos; estrat\u00e9gias did\u00e1ticas para as modalidades oral e escrita; materiais e recursos did\u00e1ticos, considerando as novas tecnologias de obten\u00e7\u00e3o e processamento de informa\u00e7\u00e3o; formas de avalia\u00e7\u00e3o internas e externas \u00e0 sala de aula.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0405&verdis=5","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Sandoval Nonato Gomes Santos","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0405","titulo":"Metodologia do Ensino de Portugu\u00eas I","turma":2017152,"desc":"Discuss\u00e3o e pesquisa sobre: perspectivas do ensino de l\u00edngua materna adequada aos tempos contempor\u00e2neos; m\u00e9todos e procedimentos; estrat\u00e9gias did\u00e1ticas para as modalidades oral e escrita; materiais e recursos did\u00e1ticos, considerando as novas tecnologias de obten\u00e7\u00e3o e processamento de informa\u00e7\u00e3o; formas de avalia\u00e7\u00e3o internas e externas \u00e0 sala de aula.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0405&verdis=5","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Emari Andrade","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0405","titulo":"Metodologia do Ensino de Portugu\u00eas I","turma":2017153,"desc":"Discuss\u00e3o e pesquisa sobre: perspectivas do ensino de l\u00edngua materna adequada aos tempos contempor\u00e2neos; m\u00e9todos e procedimentos; estrat\u00e9gias did\u00e1ticas para as modalidades oral e escrita; materiais e recursos did\u00e1ticos, considerando as novas tecnologias de obten\u00e7\u00e3o e processamento de informa\u00e7\u00e3o; formas de avalia\u00e7\u00e3o internas e externas \u00e0 sala de aula.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0405&verdis=5","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Emari Andrade","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0407","titulo":"Metodologia do Ensino de Franc\u00eas I","turma":2017141,"desc":"A disciplina Metodologia do Ensino de Franc\u00eas I est\u00e1 situada no curr\u00edculo da Licenciatura tendo por objetivo estabelecer a integra\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados pedag\u00f3gicos e os espec\u00edficos (l\u00edngua francesa), assim como entre as teorias pertinentes \u00e0 aprendizagem, ao ensino e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e as pr\u00e1ticas desenvolvidas em sala de aula. Nesse sentido, busca oferecer aos alunos - futuros professores -, oportunidades de estudo e reflex\u00e3o das teorias, abordagens e m\u00e9todos de ensino da l\u00edngua e da sua aplica\u00e7\u00e3o no conte\u00fado educacional. Procura tamb\u00e9m propiciar discuss\u00f5es sobre as quest\u00f5es did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas identificadas em aulas ministradas por outros professores de FLE ao longo dos est\u00e1gios de observa\u00e7\u00e3o.  Tais discuss\u00f5es poder\u00e3o ser desenvolvidas com o apoio de plataformas educacionais (como o Moodle, entre outras).","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0407&verdis=7","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Manh\u00e3","aula1_professor":"Vera Lucia Marinelli","aula1_inicio":"08:30","aula1_fim":"12:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0407","titulo":"Metodologia do Ensino de Franc\u00eas I","turma":2017143,"desc":"A disciplina Metodologia do Ensino de Franc\u00eas I est\u00e1 situada no curr\u00edculo da Licenciatura tendo por objetivo estabelecer a integra\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados pedag\u00f3gicos e os espec\u00edficos (l\u00edngua francesa), assim como entre as teorias pertinentes \u00e0 aprendizagem, ao ensino e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e as pr\u00e1ticas desenvolvidas em sala de aula. Nesse sentido, busca oferecer aos alunos - futuros professores -, oportunidades de estudo e reflex\u00e3o das teorias, abordagens e m\u00e9todos de ensino da l\u00edngua e da sua aplica\u00e7\u00e3o no conte\u00fado educacional. Procura tamb\u00e9m propiciar discuss\u00f5es sobre as quest\u00f5es did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas identificadas em aulas ministradas por outros professores de FLE ao longo dos est\u00e1gios de observa\u00e7\u00e3o.  Tais discuss\u00f5es poder\u00e3o ser desenvolvidas com o apoio de plataformas educacionais (como o Moodle, entre outras).","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0407&verdis=7","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Vera Lucia Marinelli","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0409","titulo":"Metodologia do Ensino de Ingl\u00eas I","turma":2017141,"desc":"A disciplina Metodologia do Ensino de Ingl\u00eas I, situada no curr\u00edculo do curso de Licenciatura em Letras, tem como principal objetivo possibilitar a compreens\u00e3o das dimens\u00f5es pol\u00edtica, formativa e cultural associadas ao ensino de l\u00edngua inglesa no curr\u00edculo da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Para tanto, o curso introduz princ\u00edpios te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos do campo do ensino de l\u00ednguas estrangeiras, articulando-os com teorias filos\u00f3ficas, lingu\u00edsticas e educacionais com \u00eanfase para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica brasileira. Tal estudo de car\u00e1ter te\u00f3rico-metodol\u00f3gico \u00e9 articulado \u00e0s viv\u00eancias possibilitadas pelo est\u00e1gio, o qual se caracteriza, pela observa\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e reflex\u00e3o cr\u00edtica das pr\u00e1ticas docentes com as quais o aluno estagi\u00e1rio entra em contato. Ao longo do curso, espera-se que o aluno futuro professor compreenda as especificidades do ensino e aprendizagem de ingl\u00eas de forma significativa e cr\u00edtica, fomentando, assim, a forma\u00e7\u00e3o de professores de l\u00ednguas conscientes, aut\u00f4nomos e atuantes. O encontro com a complexidade do universo da sala de aula, permeado pelas reflex\u00f5es te\u00f3ricas e pela pr\u00e1xis do est\u00e1gio, visa fornecer ao futuro professor algumas das estrat\u00e9gias, habilidades e compet\u00eancias necess\u00e1rias para o exerc\u00edcio profissional da doc\u00eancia conforme demandas contempor\u00e2neas.\r\nA forma\u00e7\u00e3o de professores de l\u00edngua inglesa na Universidade deve levar em considera\u00e7\u00e3o o fato de que muitos alunos j\u00e1 atuam como professores em cursos livres de idiomas ou em aulas particulares. Nesses contextos, h\u00e1, em geral, forte ader\u00eancia \u00e0 no\u00e7\u00e3o de que o m\u00e9todo \u00e9 o grande respons\u00e1vel pelo ensino, sendo o professor, sob essa \u00f3tica, mero reprodutor de princ\u00edpios e procedimentos, n\u00e3o havendo espa\u00e7o para maior agenciamento em sua pr\u00e1xis. O curso busca articular os saberes experienciais adquiridos pelo licenciando em sua viv\u00eancia como aluno, estagi\u00e1rio e professor aos saberes pedag\u00f3gicos espec\u00edficos do campo de ensino de l\u00ednguas estrangeiras, fomentando, assim, um percurso de forma\u00e7\u00e3o fundamentado na pr\u00e1xis reflexiva, cr\u00edtica e aut\u00f4noma.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0409&verdis=6","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Manh\u00e3","aula1_professor":"Ana Paula Martinez Duboc","aula1_inicio":"08:30","aula1_fim":"12:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0409","titulo":"Metodologia do Ensino de Ingl\u00eas I","turma":2017143,"desc":"A disciplina Metodologia do Ensino de Ingl\u00eas I, situada no curr\u00edculo do curso de Licenciatura em Letras, tem como principal objetivo possibilitar a compreens\u00e3o das dimens\u00f5es pol\u00edtica, formativa e cultural associadas ao ensino de l\u00edngua inglesa no curr\u00edculo da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Para tanto, o curso introduz princ\u00edpios te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos do campo do ensino de l\u00ednguas estrangeiras, articulando-os com teorias filos\u00f3ficas, lingu\u00edsticas e educacionais com \u00eanfase para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica brasileira. Tal estudo de car\u00e1ter te\u00f3rico-metodol\u00f3gico \u00e9 articulado \u00e0s viv\u00eancias possibilitadas pelo est\u00e1gio, o qual se caracteriza, pela observa\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e reflex\u00e3o cr\u00edtica das pr\u00e1ticas docentes com as quais o aluno estagi\u00e1rio entra em contato. Ao longo do curso, espera-se que o aluno futuro professor compreenda as especificidades do ensino e aprendizagem de ingl\u00eas de forma significativa e cr\u00edtica, fomentando, assim, a forma\u00e7\u00e3o de professores de l\u00ednguas conscientes, aut\u00f4nomos e atuantes. O encontro com a complexidade do universo da sala de aula, permeado pelas reflex\u00f5es te\u00f3ricas e pela pr\u00e1xis do est\u00e1gio, visa fornecer ao futuro professor algumas das estrat\u00e9gias, habilidades e compet\u00eancias necess\u00e1rias para o exerc\u00edcio profissional da doc\u00eancia conforme demandas contempor\u00e2neas.\r\nA forma\u00e7\u00e3o de professores de l\u00edngua inglesa na Universidade deve levar em considera\u00e7\u00e3o o fato de que muitos alunos j\u00e1 atuam como professores em cursos livres de idiomas ou em aulas particulares. Nesses contextos, h\u00e1, em geral, forte ader\u00eancia \u00e0 no\u00e7\u00e3o de que o m\u00e9todo \u00e9 o grande respons\u00e1vel pelo ensino, sendo o professor, sob essa \u00f3tica, mero reprodutor de princ\u00edpios e procedimentos, n\u00e3o havendo espa\u00e7o para maior agenciamento em sua pr\u00e1xis. O curso busca articular os saberes experienciais adquiridos pelo licenciando em sua viv\u00eancia como aluno, estagi\u00e1rio e professor aos saberes pedag\u00f3gicos espec\u00edficos do campo de ensino de l\u00ednguas estrangeiras, fomentando, assim, um percurso de forma\u00e7\u00e3o fundamentado na pr\u00e1xis reflexiva, cr\u00edtica e aut\u00f4noma.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0409&verdis=6","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Livia de Ara\u00fajo Donnini Rodrigues","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0411","titulo":"Metodologia do Ensino de Alem\u00e3o I","turma":2017121,"desc":"A disciplina Metodologia do Ensino de Alem\u00e3o I, est\u00e1 situada no curr\u00edculo da Licenciatura, tendo por objetivo estabelecer a integra\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados pedag\u00f3gicos e os espec\u00edficos (l\u00edngua alem\u00e3), assim como entre as teorias pertinentes \u00e0 aprendizagem, ao ensino e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e as pr\u00e1ticas desenvolvidas em sala. De aula. Nesse sentido, busca oferecer aos alunos - futuros professores, oportunidades de estudo e reflex\u00e3o das teorias, abordagens e m\u00e9todos de ensino da l\u00edngua e da sua aplica\u00e7\u00e3o no conte\u00fado educacional.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0411&verdis=3","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Manh\u00e3","aula1_professor":"Vojislav Aleksandar Jovanovic","aula1_inicio":"08:30","aula1_fim":"12:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0411","titulo":"Metodologia do Ensino de Alem\u00e3o I","turma":2017123,"desc":"A disciplina Metodologia do Ensino de Alem\u00e3o I, est\u00e1 situada no curr\u00edculo da Licenciatura, tendo por objetivo estabelecer a integra\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados pedag\u00f3gicos e os espec\u00edficos (l\u00edngua alem\u00e3), assim como entre as teorias pertinentes \u00e0 aprendizagem, ao ensino e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e as pr\u00e1ticas desenvolvidas em sala. De aula. Nesse sentido, busca oferecer aos alunos - futuros professores, oportunidades de estudo e reflex\u00e3o das teorias, abordagens e m\u00e9todos de ensino da l\u00edngua e da sua aplica\u00e7\u00e3o no conte\u00fado educacional.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0411&verdis=3","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Vojislav Aleksandar Jovanovic","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0413","titulo":"Metodologia do Ensino de Latim I","turma":2017121,"desc":"O curso de Metodologia do Ensino de L\u00ednguas Latim I objetiva oferecer aos alunos bases te\u00f3ricas que permitam travar conhecimento com as \u00e1reas de Ling\u00fc\u00edstica e Psicoling\u00fc\u00edstica aplicadas, com os m\u00e9todos de ensino de l\u00ednguas e, atrav\u00e9s da reg\u00eancia de mini - cursos relacionar aspectos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos vinculados \u00e0 sele\u00e7\u00e3o de material ling\u00fc\u00edstico, defini\u00e7\u00e3o de objetivos dos cursos, compreender n\u00edveis e fases de planejamento e, ainda, aprender a avaliar material did\u00e1tico na l\u00edngua de sua especialidade.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0413&verdis=3","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Manh\u00e3","aula1_professor":"Vojislav Aleksandar Jovanovic","aula1_inicio":"08:30","aula1_fim":"12:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0413","titulo":"Metodologia do Ensino de Latim I","turma":2017123,"desc":"O curso de Metodologia do Ensino de L\u00ednguas Latim I objetiva oferecer aos alunos bases te\u00f3ricas que permitam travar conhecimento com as \u00e1reas de Ling\u00fc\u00edstica e Psicoling\u00fc\u00edstica aplicadas, com os m\u00e9todos de ensino de l\u00ednguas e, atrav\u00e9s da reg\u00eancia de mini - cursos relacionar aspectos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos vinculados \u00e0 sele\u00e7\u00e3o de material ling\u00fc\u00edstico, defini\u00e7\u00e3o de objetivos dos cursos, compreender n\u00edveis e fases de planejamento e, ainda, aprender a avaliar material did\u00e1tico na l\u00edngua de sua especialidade.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0413&verdis=3","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Vojislav Aleksandar Jovanovic","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0415","titulo":"Metodologia do Ensino de Linguas Orientais I","turma":2017121,"desc":"O curso de Metodologia do Ensino de L\u00ednguas Orientais I objetiva oferecer aos alunos bases te\u00f3ricas que permitam travar conhecimento com as \u00e1reas de Ling\u00fc\u00edstica e Psicoling\u00fc\u00edstica aplicadas, com os m\u00e9todos de ensino de l\u00ednguas e, atrav\u00e9s da reg\u00eancia de mini - cursos relacionar aspectos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos vinculados \u00e0 sele\u00e7\u00e3o de material ling\u00fc\u00edstico, defini\u00e7\u00e3o de objetivos dos cursos, compreender n\u00edveis e fases de planejamento e, ainda, aprender a avaliar material did\u00e1tico na l\u00edngua de sua especialidade.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0415&verdis=3","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Manh\u00e3","aula1_professor":"Vojislav Aleksandar Jovanovic","aula1_inicio":"08:30","aula1_fim":"12:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0415","titulo":"Metodologia do Ensino de Linguas Orientais I","turma":2017123,"desc":"O curso de Metodologia do Ensino de L\u00ednguas Orientais I objetiva oferecer aos alunos bases te\u00f3ricas que permitam travar conhecimento com as \u00e1reas de Ling\u00fc\u00edstica e Psicoling\u00fc\u00edstica aplicadas, com os m\u00e9todos de ensino de l\u00ednguas e, atrav\u00e9s da reg\u00eancia de mini - cursos relacionar aspectos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos vinculados \u00e0 sele\u00e7\u00e3o de material ling\u00fc\u00edstico, defini\u00e7\u00e3o de objetivos dos cursos, compreender n\u00edveis e fases de planejamento e, ainda, aprender a avaliar material did\u00e1tico na l\u00edngua de sua especialidade.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0415&verdis=3","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Vojislav Aleksandar Jovanovic","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0417","titulo":"Metodologia do Ensino de Hist\u00f3ria I","turma":2017123,"desc":"12. Ementa (programa resumido):\r\nO curso de Metodologia do Ensino de Hist\u00f3ria I tem por meta a forma\u00e7\u00e3o de professores de Hist\u00f3ria proporcionando a reflex\u00e3o sobre a atua\u00e7\u00e3o do professor em sala de aula, com \u00eanfase nos m\u00e9todos de ensino e nos materiais did\u00e1ticos, pr\u00f3prios para o ensino de Hist\u00f3ria em todos os n\u00edveis do ensino b\u00e1sico.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0417&verdis=4","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Dislane Zerbinatti Moraes","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0417","titulo":"Metodologia do Ensino de Hist\u00f3ria I","turma":2017132,"desc":"12. Ementa (programa resumido):\r\nO curso de Metodologia do Ensino de Hist\u00f3ria I tem por meta a forma\u00e7\u00e3o de professores de Hist\u00f3ria proporcionando a reflex\u00e3o sobre a atua\u00e7\u00e3o do professor em sala de aula, com \u00eanfase nos m\u00e9todos de ensino e nos materiais did\u00e1ticos, pr\u00f3prios para o ensino de Hist\u00f3ria em todos os n\u00edveis do ensino b\u00e1sico.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0417&verdis=4","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Nelson Schapochnik","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0417","titulo":"Metodologia do Ensino de Hist\u00f3ria I","turma":2017133,"desc":"12. Ementa (programa resumido):\r\nO curso de Metodologia do Ensino de Hist\u00f3ria I tem por meta a forma\u00e7\u00e3o de professores de Hist\u00f3ria proporcionando a reflex\u00e3o sobre a atua\u00e7\u00e3o do professor em sala de aula, com \u00eanfase nos m\u00e9todos de ensino e nos materiais did\u00e1ticos, pr\u00f3prios para o ensino de Hist\u00f3ria em todos os n\u00edveis do ensino b\u00e1sico.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0417&verdis=4","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Nelson Schapochnik","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0419","titulo":"Metodologia do Ensino de Ci\u00eancias Sociais I","turma":2017132,"desc":"As disciplinas de Metodologia do Ensino de Ci\u00eancias Sociais I objetiva realizar reflex\u00f5es sobre quest\u00f5es de ensino, temas de educa\u00e7\u00e3o, recursos did\u00e1ticos e conte\u00fados program\u00e1ticos das ci\u00eancias sociais, presentes no curr\u00edculo do ensino fundamental e m\u00e9dio, tendo como pontos de apoio textos selecionados e as experi\u00eancias de est\u00e1gio vividas pelos alunos, favorecendo uma integra\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0419&verdis=4","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Marcia Aparecida Gobbi","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0419","titulo":"Metodologia do Ensino de Ci\u00eancias Sociais I","turma":2017133,"desc":"As disciplinas de Metodologia do Ensino de Ci\u00eancias Sociais I objetiva realizar reflex\u00f5es sobre quest\u00f5es de ensino, temas de educa\u00e7\u00e3o, recursos did\u00e1ticos e conte\u00fados program\u00e1ticos das ci\u00eancias sociais, presentes no curr\u00edculo do ensino fundamental e m\u00e9dio, tendo como pontos de apoio textos selecionados e as experi\u00eancias de est\u00e1gio vividas pelos alunos, favorecendo uma integra\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0419&verdis=4","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Marcia Aparecida Gobbi","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0421","titulo":"Metodologia do Ensino de Geografia I","turma":2017123,"desc":"O curso busca constituir um trabalho coletivo, em classe, integrando discuss\u00f5es te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas relacionadas aos est\u00e1gios de modo a sensibilizar os alunos para a pr\u00e1tica docente. Considerar o est\u00e1gio como momento importante para a reflex\u00e3o sobre quest\u00f5es relativas ao cotidiano escolar, que se colocam, sobretudo, na escola p\u00fablica. O curso visa tamb\u00e9m compreender o significado da disciplina escolar Geografia no curr\u00edculo do Ensino B\u00e1sico. Analisar as propostas e pareceres curriculares oficiais, \u00e0 luz da bibliografia existente sobre Ensino e Aprendizagem da Geografia. Trabalhar com metodologias convencionais e inovadoras, disciplinares ou interdisciplinares, utilizando, sobretudo, as linguagens mais frequentes na produ\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia geogr\u00e1fica. As atividades desenvolvidas ao longo do curso devem se preocupar com a elucida\u00e7\u00e3o das seguintes quest\u00f5es: O que ensinar? Como ensinar? Para que ensinar Geografia?","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0421&verdis=5","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Sonia Maria Vanzella Castellar","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0421","titulo":"Metodologia do Ensino de Geografia I","turma":2017133,"desc":"O curso busca constituir um trabalho coletivo, em classe, integrando discuss\u00f5es te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas relacionadas aos est\u00e1gios de modo a sensibilizar os alunos para a pr\u00e1tica docente. Considerar o est\u00e1gio como momento importante para a reflex\u00e3o sobre quest\u00f5es relativas ao cotidiano escolar, que se colocam, sobretudo, na escola p\u00fablica. O curso visa tamb\u00e9m compreender o significado da disciplina escolar Geografia no curr\u00edculo do Ensino B\u00e1sico. Analisar as propostas e pareceres curriculares oficiais, \u00e0 luz da bibliografia existente sobre Ensino e Aprendizagem da Geografia. Trabalhar com metodologias convencionais e inovadoras, disciplinares ou interdisciplinares, utilizando, sobretudo, as linguagens mais frequentes na produ\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia geogr\u00e1fica. As atividades desenvolvidas ao longo do curso devem se preocupar com a elucida\u00e7\u00e3o das seguintes quest\u00f5es: O que ensinar? Como ensinar? Para que ensinar Geografia?","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0421&verdis=5","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Nuria Hanglei Cacete","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0421","titulo":"Metodologia do Ensino de Geografia I","turma":2017152,"desc":"O curso busca constituir um trabalho coletivo, em classe, integrando discuss\u00f5es te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas relacionadas aos est\u00e1gios de modo a sensibilizar os alunos para a pr\u00e1tica docente. Considerar o est\u00e1gio como momento importante para a reflex\u00e3o sobre quest\u00f5es relativas ao cotidiano escolar, que se colocam, sobretudo, na escola p\u00fablica. O curso visa tamb\u00e9m compreender o significado da disciplina escolar Geografia no curr\u00edculo do Ensino B\u00e1sico. Analisar as propostas e pareceres curriculares oficiais, \u00e0 luz da bibliografia existente sobre Ensino e Aprendizagem da Geografia. Trabalhar com metodologias convencionais e inovadoras, disciplinares ou interdisciplinares, utilizando, sobretudo, as linguagens mais frequentes na produ\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia geogr\u00e1fica. As atividades desenvolvidas ao longo do curso devem se preocupar com a elucida\u00e7\u00e3o das seguintes quest\u00f5es: O que ensinar? Como ensinar? Para que ensinar Geografia?","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0421&verdis=5","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Nuria Hanglei Cacete","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0423","titulo":"Metodologia do Ensino de Filosofia I","turma":2017132,"desc":"A filosofia \u00e9 uma disciplina estrat\u00e9gica no ensino m\u00e9dio: permite aos alunos a oportunidade de apropriar-se das condi\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis para a elabora\u00e7\u00e3o do pensamento reflexivo. Uma adequada forma\u00e7\u00e3o do professor de filosofia decorre tento de sua compreens\u00e3o da especificidade do trabalho filos\u00f3fico quanto seu talento e agilidade na transforma\u00e7\u00e3o dos elementos deste trabalho,  temas, problemas, linguagens, m\u00e9todos  em mat\u00e9ria significativa para os alunos.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0423&verdis=4","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Paulo Henrique Fernandes Silveira","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0423","titulo":"Metodologia do Ensino de Filosofia I","turma":2017143,"desc":"A filosofia \u00e9 uma disciplina estrat\u00e9gica no ensino m\u00e9dio: permite aos alunos a oportunidade de apropriar-se das condi\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis para a elabora\u00e7\u00e3o do pensamento reflexivo. Uma adequada forma\u00e7\u00e3o do professor de filosofia decorre tento de sua compreens\u00e3o da especificidade do trabalho filos\u00f3fico quanto seu talento e agilidade na transforma\u00e7\u00e3o dos elementos deste trabalho,  temas, problemas, linguagens, m\u00e9todos  em mat\u00e9ria significativa para os alunos.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0423&verdis=4","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Paulo Henrique Fernandes Silveira","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0425","titulo":"Metodologia do Ensino de F\u00edsica I","turma":2017142,"desc":"Problemas e perspectivas atuais da organiza\u00e7\u00e3o curricular do ensino de f\u00edsica no n\u00edvel m\u00e9dio. Caracteriza\u00e7\u00e3o do ensino veiculado nas escolas e re-conhecimento da sala de aula, em situa\u00e7\u00f5es de est\u00e1gio na escola. Desenvolvimento, aplica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de interven\u00e7\u00f5es em atividades de est\u00e1gio em situa\u00e7\u00e3o escolar. Reconhecimento de potencialidades do ensino de F\u00edsica em contextos n\u00e3o-formais.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0425&verdis=8","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Mauricio Pietrocola Pinto de Oliveira","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0425","titulo":"Metodologia do Ensino de F\u00edsica I","turma":2017143,"desc":"Problemas e perspectivas atuais da organiza\u00e7\u00e3o curricular do ensino de f\u00edsica no n\u00edvel m\u00e9dio. Caracteriza\u00e7\u00e3o do ensino veiculado nas escolas e re-conhecimento da sala de aula, em situa\u00e7\u00f5es de est\u00e1gio na escola. Desenvolvimento, aplica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de interven\u00e7\u00f5es em atividades de est\u00e1gio em situa\u00e7\u00e3o escolar. Reconhecimento de potencialidades do ensino de F\u00edsica em contextos n\u00e3o-formais.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0425&verdis=8","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Maria Lucia Vital dos Santos Abib","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0427","titulo":"Metodologia do Ensino de Matem\u00e1tica I","turma":2017141,"desc":"Concep\u00e7\u00f5es sobre a Matem\u00e1tica e conseq\u00fc\u00eancias para o ensino; Abordagem cr\u00edtica de temas selecionados        entre os conte\u00fados a serem ensinados na Escola B\u00e1sica; Materiais did\u00e1ticos para o ensino de Matem\u00e1tica; Planejamento e avalia\u00e7\u00e3o de atividades did\u00e1ticas em Matem\u00e1tica.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0427&verdis=5","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Manh\u00e3","aula1_professor":"Zaqueu Vieira Oliveira","aula1_inicio":"08:30","aula1_fim":"12:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0427","titulo":"Metodologia do Ensino de Matem\u00e1tica I","turma":2017143,"desc":"Concep\u00e7\u00f5es sobre a Matem\u00e1tica e conseq\u00fc\u00eancias para o ensino; Abordagem cr\u00edtica de temas selecionados        entre os conte\u00fados a serem ensinados na Escola B\u00e1sica; Materiais did\u00e1ticos para o ensino de Matem\u00e1tica; Planejamento e avalia\u00e7\u00e3o de atividades did\u00e1ticas em Matem\u00e1tica.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0427&verdis=5","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Vinicio de Macedo Santos","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0429","titulo":"Metodologia do Ensino de Psicologia I","turma":2017133,"desc":"A sociedade contempor\u00e2nea passa por in\u00fameras transforma\u00e7\u00f5es, trazendo novos impasses aos contextos educativos. Elas revelam a import\u00e2ncia da introdu\u00e7\u00e3o de novas formas de pensar e as rela\u00e7\u00f5es educativas.\r\nOs principais autores da Psicologia muito t\u00eam contribu\u00eddo para pensar o que acontece com a sociedade e seus participantes, bem como, direta ou indiretamente, o que ocorre com a Educa\u00e7\u00e3o e os contextos escolares.\r\nO curso de Metodologia do Ensino de Psicologia I pretende retomar essas discuss\u00f5es, visando observar qual o lugar estrat\u00e9gico da forma\u00e7\u00e3o do professor de Psicologia, em seus v\u00e1rios n\u00edveis de especificidade: no ensino fundamental, m\u00e9dio e superior.\r\nO lugar de destaque ser\u00e1 dado ao est\u00e1gio supervisionado que propiciar\u00e1 que os alunos reflitam a respeito da pr\u00e1tica docente e as situa\u00e7\u00f5es de sala de aula. \r\nO objeto de estudo maior ser\u00e1 o pr\u00f3prio conceito de ensino de Psicologia, suas pr\u00e1ticas em situa\u00e7\u00e3o de sala de aula e o estudo das determina\u00e7\u00f5es sociais na organiza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do trabalho pedag\u00f3gico nos contextos institucionais educativos.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0429&verdis=5","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Leny Magalhaes Mrech","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0431","titulo":"Metodologia do Ensino de Qu\u00edmica I","turma":2017133,"desc":"As disciplinas de Metodologia do Ensino de Qu\u00edmica I e II s\u00e3o oferecidas a partir de uma vis\u00e3o de continuidade e integra\u00e7\u00e3o entre ambas. Reflex\u00f5es e discuss\u00f5es sobre cultura, ci\u00eancia e processos de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, sobre a organiza\u00e7\u00e3o, planejamento das atividades e m\u00f3dulos tem\u00e1ticos de ensino de Qu\u00edmica no Fundamental II e M\u00e9dio, sobre o papel da linguagem, experimenta\u00e7\u00e3o, hist\u00f3ria, tecnologias digitais e meios mediacionais no ensino e na aprendizagem de ci\u00eancias, antecipam o desenvolvimento de projetos de planejamento e sua realiza\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o sistematicamente estudados por meio de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de epis\u00f3dios de ensino, subsidiando a reflex\u00e3o sobre as a\u00e7\u00f5es mediadas em sala de aula, de modo a permitir a instaura\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas e a apropria\u00e7\u00e3o de fundamentos te\u00f3ricos sobre a avalia\u00e7\u00e3o e o planejamento do ensino. Concomitantemente, ocorrem os est\u00e1gios supervisionados a partir de projetos individuais e coletivos, realizados em escolas campo, preferencialmente da rede p\u00fablica de ensino. Neles, ser\u00e3o coletadas informa\u00e7\u00f5es sobre a infraestrutura e espa\u00e7os f\u00edsicos, o professor, os alunos, a coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e a dire\u00e7\u00e3o da escola. Tamb\u00e9m ser\u00e3o observadas as atividades de ensino, as intera\u00e7\u00f5es e outros aspectos da sala de aula. Atividades e planos de ensino ser\u00e3o desenvolvidos na escola campo.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0431&verdis=5","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Agnaldo Arroio","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0431","titulo":"Metodologia do Ensino de Qu\u00edmica I","turma":2017142,"desc":"As disciplinas de Metodologia do Ensino de Qu\u00edmica I e II s\u00e3o oferecidas a partir de uma vis\u00e3o de continuidade e integra\u00e7\u00e3o entre ambas. Reflex\u00f5es e discuss\u00f5es sobre cultura, ci\u00eancia e processos de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, sobre a organiza\u00e7\u00e3o, planejamento das atividades e m\u00f3dulos tem\u00e1ticos de ensino de Qu\u00edmica no Fundamental II e M\u00e9dio, sobre o papel da linguagem, experimenta\u00e7\u00e3o, hist\u00f3ria, tecnologias digitais e meios mediacionais no ensino e na aprendizagem de ci\u00eancias, antecipam o desenvolvimento de projetos de planejamento e sua realiza\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o sistematicamente estudados por meio de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de epis\u00f3dios de ensino, subsidiando a reflex\u00e3o sobre as a\u00e7\u00f5es mediadas em sala de aula, de modo a permitir a instaura\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas e a apropria\u00e7\u00e3o de fundamentos te\u00f3ricos sobre a avalia\u00e7\u00e3o e o planejamento do ensino. Concomitantemente, ocorrem os est\u00e1gios supervisionados a partir de projetos individuais e coletivos, realizados em escolas campo, preferencialmente da rede p\u00fablica de ensino. Neles, ser\u00e3o coletadas informa\u00e7\u00f5es sobre a infraestrutura e espa\u00e7os f\u00edsicos, o professor, os alunos, a coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e a dire\u00e7\u00e3o da escola. Tamb\u00e9m ser\u00e3o observadas as atividades de ensino, as intera\u00e7\u00f5es e outros aspectos da sala de aula. Atividades e planos de ensino ser\u00e3o desenvolvidos na escola campo.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0431&verdis=5","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Marcelo Giordan Santos","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0433","titulo":"Metodologia do Ensino de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas I","turma":2017122,"desc":"Este curso examinar\u00e1 os m\u00e9todos b\u00e1sicos de instru\u00e7\u00e3o para as Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas. Formas de comunica\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o de atividades did\u00e1ticas e a natureza do di\u00e1logo professor-aluno ser\u00e3o analisadas durante as aulas e praticadas ao longo da realiza\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios. O curso pretende prover os alunos com compet\u00eancia em habilidades b\u00e1sicas de condu\u00e7\u00e3o de aula, incluindo manejo de classe e motiva\u00e7\u00e3o pela familiariza\u00e7\u00e3o com amplo espectro de modalidades did\u00e1ticas, sua elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o; tal prop\u00f3sito resultar\u00e1 da articula\u00e7\u00e3o entre os temas desenvolvidos nas aulas da disciplina e as atividades realizadas pelos alunos nos est\u00e1gios simult\u00e2neos. Aten\u00e7\u00e3o especial ser\u00e1 dada ao papel da Biologia em t\u00f3picos de relev\u00e2ncia social.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0433&verdis=7","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Silvia Luzia Frateschi Trivelato","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0433","titulo":"Metodologia do Ensino de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas I","turma":2017123,"desc":"Este curso examinar\u00e1 os m\u00e9todos b\u00e1sicos de instru\u00e7\u00e3o para as Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas. Formas de comunica\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o de atividades did\u00e1ticas e a natureza do di\u00e1logo professor-aluno ser\u00e3o analisadas durante as aulas e praticadas ao longo da realiza\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios. O curso pretende prover os alunos com compet\u00eancia em habilidades b\u00e1sicas de condu\u00e7\u00e3o de aula, incluindo manejo de classe e motiva\u00e7\u00e3o pela familiariza\u00e7\u00e3o com amplo espectro de modalidades did\u00e1ticas, sua elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o; tal prop\u00f3sito resultar\u00e1 da articula\u00e7\u00e3o entre os temas desenvolvidos nas aulas da disciplina e as atividades realizadas pelos alunos nos est\u00e1gios simult\u00e2neos. Aten\u00e7\u00e3o especial ser\u00e1 dada ao papel da Biologia em t\u00f3picos de relev\u00e2ncia social.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0433&verdis=7","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Nelio Marco Vincenzo Bizzo","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0437","titulo":"Metodologia do Ensino de Italiano I","turma":2017141,"desc":"A disciplina Metodologia do Ensino de Italiano I est\u00e1 situada no curr\u00edculo da Licenciatura tendo por objetivo estabelecer a integra\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados pedag\u00f3gicos e os espec\u00edficos (l\u00edngua italiana), assim como entre as teorias pertinentes \u00e0 aprendizagem, ao ensino e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e as pr\u00e1ticas desenvolvidas em sala de aula. Nesse sentido, busca oferecer aos alunos - futuros professores -, oportunidades de estudo e reflex\u00e3o das teorias, abordagens e m\u00e9todos de ensino da l\u00edngua e da sua aplica\u00e7\u00e3o no conte\u00fado educacional. Procura tamb\u00e9m propiciar discuss\u00f5es sobre as quest\u00f5es did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas identificadas em aulas ministradas por outros professores de italiano l\u00edngua estrangeira ao longo dos est\u00e1gios de observa\u00e7\u00e3o.  Tais discuss\u00f5es poder\u00e3o ser desenvolvidas com o apoio de plataformas educacionais (como o Moodle, entre outras).","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0437&verdis=7","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Manh\u00e3","aula1_professor":"Vera Lucia Marinelli","aula1_inicio":"08:30","aula1_fim":"12:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0437","titulo":"Metodologia do Ensino de Italiano I","turma":2017143,"desc":"A disciplina Metodologia do Ensino de Italiano I est\u00e1 situada no curr\u00edculo da Licenciatura tendo por objetivo estabelecer a integra\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados pedag\u00f3gicos e os espec\u00edficos (l\u00edngua italiana), assim como entre as teorias pertinentes \u00e0 aprendizagem, ao ensino e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e as pr\u00e1ticas desenvolvidas em sala de aula. Nesse sentido, busca oferecer aos alunos - futuros professores -, oportunidades de estudo e reflex\u00e3o das teorias, abordagens e m\u00e9todos de ensino da l\u00edngua e da sua aplica\u00e7\u00e3o no conte\u00fado educacional. Procura tamb\u00e9m propiciar discuss\u00f5es sobre as quest\u00f5es did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas identificadas em aulas ministradas por outros professores de italiano l\u00edngua estrangeira ao longo dos est\u00e1gios de observa\u00e7\u00e3o.  Tais discuss\u00f5es poder\u00e3o ser desenvolvidas com o apoio de plataformas educacionais (como o Moodle, entre outras).","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0437&verdis=7","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Vera Lucia Marinelli","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0439","titulo":"Metodologia do Ensino de Espanhol I","turma":2017141,"desc":"A disciplina Metodologia do Ensino de Espanhol I est\u00e1 situada no curr\u00edculo da Licenciatura tendo por objetivo estabelecer a integra\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados pedag\u00f3gicos e os espec\u00edficos (l\u00edngua espanhola), assim como entre as teorias pertinentes \u00e0 aprendizagem, ao ensino e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e as pr\u00e1ticas desenvolvidas em sala de aula. Nesse sentido, busca oferecer aos alunos - futuros professores -, oportunidades de estudo e reflex\u00e3o das teorias, abordagens e m\u00e9todos de ensino da l\u00edngua e da sua aplica\u00e7\u00e3o nos programas educacionais da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Procura tamb\u00e9m propiciar discuss\u00f5es sobre as quest\u00f5es did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas identificadas em aulas ministradas por outros professores de E\/LE ao longo dos est\u00e1gios de observa\u00e7\u00e3o.  Estas discuss\u00f5es poder\u00e3o ser desenvolvidas com o apoio de ferramentas tecnol\u00f3gicas (blog, plataformas educacionais como o Moodle, entre outras).","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0439&verdis=8","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Manh\u00e3","aula1_professor":"Fernanda Andrade do Nascimento Alves","aula1_inicio":"08:30","aula1_fim":"12:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0439","titulo":"Metodologia do Ensino de Espanhol I","turma":2017143,"desc":"A disciplina Metodologia do Ensino de Espanhol I est\u00e1 situada no curr\u00edculo da Licenciatura tendo por objetivo estabelecer a integra\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados pedag\u00f3gicos e os espec\u00edficos (l\u00edngua espanhola), assim como entre as teorias pertinentes \u00e0 aprendizagem, ao ensino e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e as pr\u00e1ticas desenvolvidas em sala de aula. Nesse sentido, busca oferecer aos alunos - futuros professores -, oportunidades de estudo e reflex\u00e3o das teorias, abordagens e m\u00e9todos de ensino da l\u00edngua e da sua aplica\u00e7\u00e3o nos programas educacionais da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Procura tamb\u00e9m propiciar discuss\u00f5es sobre as quest\u00f5es did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas identificadas em aulas ministradas por outros professores de E\/LE ao longo dos est\u00e1gios de observa\u00e7\u00e3o.  Estas discuss\u00f5es poder\u00e3o ser desenvolvidas com o apoio de ferramentas tecnol\u00f3gicas (blog, plataformas educacionais como o Moodle, entre outras).","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0439&verdis=8","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Fernanda Andrade do Nascimento Alves","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0441","titulo":"Metodologia do Ensino de Grego I","turma":2017121,"desc":"O curso de Metodologia do Ensino de Grego I objetiva oferecer aos alunos bases te\u00f3ricas que permitam travar conhecimento com as \u00e1reas de Ling\u00fc\u00edstica e Psicoling\u00fc\u00edstica aplicadas, com os m\u00e9todos de ensino de l\u00ednguas e, atrav\u00e9s da reg\u00eancia de mini - cursos relacionar aspectos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos vinculados \u00e0 sele\u00e7\u00e3o de material ling\u00fc\u00edstico, defini\u00e7\u00e3o de objetivos dos cursos, compreender n\u00edveis e fases de planejamento e, ainda, aprender a avaliar material did\u00e1tico na l\u00edngua de sua especialidade.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0441&verdis=3","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Manh\u00e3","aula1_professor":"Vojislav Aleksandar Jovanovic","aula1_inicio":"08:30","aula1_fim":"12:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0441","titulo":"Metodologia do Ensino de Grego I","turma":2017123,"desc":"O curso de Metodologia do Ensino de Grego I objetiva oferecer aos alunos bases te\u00f3ricas que permitam travar conhecimento com as \u00e1reas de Ling\u00fc\u00edstica e Psicoling\u00fc\u00edstica aplicadas, com os m\u00e9todos de ensino de l\u00ednguas e, atrav\u00e9s da reg\u00eancia de mini - cursos relacionar aspectos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos vinculados \u00e0 sele\u00e7\u00e3o de material ling\u00fc\u00edstico, defini\u00e7\u00e3o de objetivos dos cursos, compreender n\u00edveis e fases de planejamento e, ainda, aprender a avaliar material did\u00e1tico na l\u00edngua de sua especialidade.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0441&verdis=3","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Vojislav Aleksandar Jovanovic","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0445","titulo":"Metodologia do Ensino de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica I","turma":2017141,"desc":"Nesta disciplina, a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 compreendida enquanto componente curricular inserido na \u00e1rea da Linguagem. Argumenta que a produ\u00e7\u00e3o cultural manifestada pela motricidade, ou seja, a cultura corporal, \u00e9 o objeto de estudo desta \u00e1rea do conhecimento. Em fun\u00e7\u00e3o disso, s\u00e3o fomentadas discuss\u00f5es a partir da constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica realizada acerca da tem\u00e1tica corporal e a sua rela\u00e7\u00e3o com a constitui\u00e7\u00e3o do homem, da sociedade e da cultura, tomando como fundamento o entendimento do movimento humano como forma de linguagem que expressa significados. Esta disciplina apresenta uma concep\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica que busca o di\u00e1logo cultural por meio da cultura corporal e proporciona a aproxima\u00e7\u00e3o, o estudo e a valoriza\u00e7\u00e3o de diversas formas de produ\u00e7\u00e3o e express\u00e3o culturais dos alunos e de outros grupos, contribuindo para que os diversos grupos que chegam a escola possam sentir-se dignos de sua cultura, vivenci\u00e1-la, partilh\u00e1-la e aprender a respeitar a cultura de outros grupos sociais.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0445&verdis=6","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Manh\u00e3","aula1_professor":"M\u00f4nica Caldas Ehrenberg","aula1_inicio":"08:30","aula1_fim":"12:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0447","titulo":"Metodologia do Ensino de Geologia I","turma":2017123,"desc":"12. Ementa (programa resumido):\r\nO curso propicia analisar e discutir as concep\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o docente, destacando as atuais tend\u00eancias do ensino de Geologia e o processo de aprendizagem dos conceitos em sala de aula, principalmente no ensino m\u00e9dio, visando, principalmente, uma abordagem interdisciplinar sobre os fen\u00f4menos que ocorrem no meio f\u00edsico.   \r\nDestaque para as an\u00e1lises das concep\u00e7\u00f5es de aprendizagem, relacionando com as quest\u00f5es pedag\u00f3gicas atuais como as formas de saber pensar e saber fazer em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, associada \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de conhecimento pr\u00e9vio e forma\u00e7\u00e3o de conceitos.\r\nNesse sentido, torna-se fundamental analisar de forma articulada, alguns aspectos centrais das transforma\u00e7\u00f5es que est\u00e3o ocorrendo na educa\u00e7\u00e3o, principalmente no que se refere \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do professor e a metodologias de ensino em Geologia.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0447&verdis=4","aula1_dia":"seg","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Sonia Maria Vanzella Castellar","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0447","titulo":"Metodologia do Ensino de Geologia I","turma":2017133,"desc":"12. Ementa (programa resumido):\r\nO curso propicia analisar e discutir as concep\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o docente, destacando as atuais tend\u00eancias do ensino de Geologia e o processo de aprendizagem dos conceitos em sala de aula, principalmente no ensino m\u00e9dio, visando, principalmente, uma abordagem interdisciplinar sobre os fen\u00f4menos que ocorrem no meio f\u00edsico.   \r\nDestaque para as an\u00e1lises das concep\u00e7\u00f5es de aprendizagem, relacionando com as quest\u00f5es pedag\u00f3gicas atuais como as formas de saber pensar e saber fazer em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, associada \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de conhecimento pr\u00e9vio e forma\u00e7\u00e3o de conceitos.\r\nNesse sentido, torna-se fundamental analisar de forma articulada, alguns aspectos centrais das transforma\u00e7\u00f5es que est\u00e3o ocorrendo na educa\u00e7\u00e3o, principalmente no que se refere \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do professor e a metodologias de ensino em Geologia.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0447&verdis=4","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Nuria Hanglei Cacete","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0447","titulo":"Metodologia do Ensino de Geologia I","turma":2017152,"desc":"12. Ementa (programa resumido):\r\nO curso propicia analisar e discutir as concep\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o docente, destacando as atuais tend\u00eancias do ensino de Geologia e o processo de aprendizagem dos conceitos em sala de aula, principalmente no ensino m\u00e9dio, visando, principalmente, uma abordagem interdisciplinar sobre os fen\u00f4menos que ocorrem no meio f\u00edsico.   \r\nDestaque para as an\u00e1lises das concep\u00e7\u00f5es de aprendizagem, relacionando com as quest\u00f5es pedag\u00f3gicas atuais como as formas de saber pensar e saber fazer em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, associada \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de conhecimento pr\u00e9vio e forma\u00e7\u00e3o de conceitos.\r\nNesse sentido, torna-se fundamental analisar de forma articulada, alguns aspectos centrais das transforma\u00e7\u00f5es que est\u00e3o ocorrendo na educa\u00e7\u00e3o, principalmente no que se refere \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do professor e a metodologias de ensino em Geologia.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0447&verdis=4","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Nuria Hanglei Cacete","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0449","titulo":"Metodologia do Ensino de Ling\u00fc\u00edstica I","turma":2017153,"desc":"A Metodologia do Ensino de Lingu\u00edstica I aborda o ensino da l\u00edngua materna sob o enfoque da Lingu\u00edstica e de seu campo interdisciplinar (Psicolingu\u00edstica, Sociolingu\u00edstica, Pragm\u00e1tica, Fon\u00e9tica e Fonologia). Estuda e produz conhecimentos relevantes para o trabalho de professores da \u00e1rea de linguagem, incluindo as fases iniciais de ensino, aprendizagem e desenvolvimento da fala e da escrita. Desenvolve atividades de est\u00e1gio supervisionado em Institui\u00e7\u00f5es de Ensino.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0449&verdis=5","aula1_dia":"qui","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Emerson de Pietri","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0471","titulo":"Metodologia do Ensino de Geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental I","turma":2017143,"desc":"O curso busca constituir um trabalho coletivo e colaborativo, integrando discuss\u00f5es te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas relacionadas aos est\u00e1gios de modo a sensibilizar os alunos para a pr\u00e1tica docente. Considerar o est\u00e1gio como momento importante de prepara\u00e7\u00e3o \u00e0 doc\u00eancia e como oportunidade \u00edmpar de estudo, investiga\u00e7\u00e3o, acompanhamento e participa\u00e7\u00e3o do contexto educativo da escola b\u00e1sica. O curso visa tamb\u00e9m compreender o significado dessas \u00e1reas no Ensino B\u00e1sico e seus prop\u00f3sitos educacionais. Analisar  propostas e pareceres curriculares oficiais. Trabalhar com metodologias convencionais e inovadoras, desenvolver projetos disciplinares, multidisciplinares e  interdisciplinares, fazendo uso variado de  linguagens  e recursos did\u00e1ticos.  O que ensinar? Como ensinar? Para que ensinar conhecimentos de Geoci\u00eancias, tendo como meta a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental deve ser preocupa\u00e7\u00e3o permanente durante o desenvolvimento da  disciplina e dos est\u00e1gios.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0471&verdis=2","aula1_dia":"qua","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Ermelinda Moutinho Pataca","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0615","titulo":"Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica","turma":2017102,"desc":"12. Ementa (programa resumido):\r\n\r\nNesta disciplina se prop\u00f5e que o ensino de matem\u00e1tica seja tomado como uma das \u00e1reas de estudo que comp\u00f5em a forma\u00e7\u00e3o do futuro professor considerando, em princ\u00edpio, a discuss\u00e3o atual sobre a aprendizagem da matem\u00e1tica em um contexto mais amplo denominado Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica.\r\nSeu conte\u00fado est\u00e1 dirigido para o estudo das diversas concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que possam  fundamentar o entendimento dos processos envolvidos no ensino-aprendizagem de matem\u00e1tica.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0615&verdis=4","aula1_dia":"sex","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Sueli Fanizzi","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0615","titulo":"Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica","turma":2017103,"desc":"12. Ementa (programa resumido):\r\n\r\nNesta disciplina se prop\u00f5e que o ensino de matem\u00e1tica seja tomado como uma das \u00e1reas de estudo que comp\u00f5em a forma\u00e7\u00e3o do futuro professor considerando, em princ\u00edpio, a discuss\u00e3o atual sobre a aprendizagem da matem\u00e1tica em um contexto mais amplo denominado Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica.\r\nSeu conte\u00fado est\u00e1 dirigido para o estudo das diversas concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que possam  fundamentar o entendimento dos processos envolvidos no ensino-aprendizagem de matem\u00e1tica.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0615&verdis=4","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Zaqueu Vieira Oliveira","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0667","titulo":"Linguagem e Conhecimento","turma":2017103,"desc":"Linguagem e conhecimento: 1) a perspectiva tradicional; 2) os conhecimentos ling\u00fc\u00edsticos: forma e intera\u00e7\u00e3o; 3) a perspectiva discursiva.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0667&verdis=2","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Claudia Rosa Riolfi","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0677","titulo":"Cultura Corporal: Fundamenta\u00e7\u00e3o, Metodologia e Viv\u00eancias","turma":2017102,"desc":"Apropria\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da cultura corporal, a partir de viv\u00eancias e experimenta\u00e7\u00f5es de diferentes manifesta\u00e7\u00f5es da gestualidade sistematizada com caracter\u00edsticas l\u00fadicas.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0677&verdis=2","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"M\u00f4nica Caldas Ehrenberg","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0677","titulo":"Cultura Corporal: Fundamenta\u00e7\u00e3o, Metodologia e Viv\u00eancias","turma":2017103,"desc":"Apropria\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da cultura corporal, a partir de viv\u00eancias e experimenta\u00e7\u00f5es de diferentes manifesta\u00e7\u00f5es da gestualidade sistematizada com caracter\u00edsticas l\u00fadicas.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0677&verdis=2","aula1_dia":"sex","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Marcos Garcia Neira","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0684","titulo":"Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias","turma":2017103,"desc":"A ci\u00eancia na Hist\u00f3ria; rela\u00e7\u00f5es multidisciplinares das ci\u00eancias; considera\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas sobre a ci\u00eancia desde a antig\u00fcidade aos dias atuais. A hist\u00f3ria das geoci\u00eancias. A Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias no Brasil. Rela\u00e7\u00f5es entre hist\u00f3ria das ci\u00eancias e ensino.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0684&verdis=2","aula1_dia":"sex","aula1_periodo":"Noite","aula1_professor":"Ermelinda Moutinho Pataca","aula1_inicio":"19:30","aula1_fim":"23:00"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0685","titulo":"Experimenta\u00e7\u00e3o e Modelagem","turma":2017133,"desc":"Essa unidade de est\u00e1gio \u00e9 tem\u00e1tica e envolve as disciplinas de metodologia do ensino de f\u00edsica qu\u00edmica, biologia e matem\u00e1tica. Pretende desenvolver junto aos alunos da licenciatura a possibilidade de refletir criticamente sobre as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas relacionadas \u00e0 experimenta\u00e7\u00e3o e modelagem no ensino de ci\u00eancias e matem\u00e1tica. Contempla tamb\u00e9m a observa\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento a e a realiza\u00e7\u00e3o de atividades nas escolas campo do est\u00e1gio.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0685&verdis=1","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"L\u00facia Helena Sasseron Roberto","aula1_inicio":"17:30","aula1_fim":"19:10"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0685","titulo":"Experimenta\u00e7\u00e3o e Modelagem","turma":2017162,"desc":"Essa unidade de est\u00e1gio \u00e9 tem\u00e1tica e envolve as disciplinas de metodologia do ensino de f\u00edsica qu\u00edmica, biologia e matem\u00e1tica. Pretende desenvolver junto aos alunos da licenciatura a possibilidade de refletir criticamente sobre as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas relacionadas \u00e0 experimenta\u00e7\u00e3o e modelagem no ensino de ci\u00eancias e matem\u00e1tica. Contempla tamb\u00e9m a observa\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento a e a realiza\u00e7\u00e3o de atividades nas escolas campo do est\u00e1gio.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0685&verdis=1","aula1_dia":"sex","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Elio Carlos Ricardo","aula1_inicio":"12:10","aula1_fim":"13:50"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0688","titulo":"Investiga\u00e7\u00e3o Sobre  Pr\u00e1ticas Educativas","turma":2017133,"desc":"Promover  uma reflex\u00e3o sobre a a\u00e7\u00e3o profissional docente a partir  de processos que envolvam  investiga\u00e7\u00f5es explorat\u00f3rias do contexto educativo da escola b\u00e1sica identificando e analisando os problemas  do ensino e da  aprendizagem  nas \u00e1reas envolvidas e as pr\u00e1ticas educativas  que envolvem estrat\u00e9gias de supera\u00e7\u00e3o elaboradas no enfrentamento desses problemas.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0688&verdis=2","aula1_dia":"ter","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Leny Magalhaes Mrech","aula1_inicio":"17:30","aula1_fim":"19:10"},{"departamento":"Metodologia do Ensino e Ed Comparada","sigla":"EDM0693","titulo":"Metodologia do Ensino de L\u00edngua Portuguesa: Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Letramento","turma":2017102,"desc":"A alfabetiza\u00e7\u00e3o como processo complexo. A alfabetiza\u00e7\u00e3o sob a perspectiva da lingu\u00edstica. Hist\u00f3ria da alfabetiza\u00e7\u00e3o no Brasil. Causas do fracasso do processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o no Brasil. An\u00e1lise de textos produzidos por crian\u00e7as. Os m\u00faltiplos letramentos e seu impacto na sala de aula. Orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica do trabalho pedag\u00f3gico com a alfabetiza\u00e7\u00e3o.","link":"https:\/\/uspdigital.usp.br\/jupiterweb\/obterDisciplina?sgldis=EDM0693&verdis=1","aula1_dia":"sex","aula1_periodo":"Tarde","aula1_professor":"Emerson de Pietri","aula1_inicio":"14:00","aula1_fim":"17:40"}]